<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 1</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 1</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d1p1q1">
        <head>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 1</head>
        <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3477"><cb ed="#T" n="1ra"/>
          In nomine Patris et Filii et Spiritus sancti Amen. 
          Cum desiderarem vestris caritatibus in aliquo deseruire et id exposuissem uenerabilibus 
          Patribus Domino nostro uersati et Domino  [deux mots coupés] est eis expedire ut elegam quartum 
          Sententiarum propter utilitatem materierum que in ipso tractantur, maxime quo ad septem sacramenta 
          Ecclesiae quibus saluator noster sua gloriosa  passione hanc dedit efficaciam ut essent quasi 
          septem salutaria medicamenta morborum animarum nostrarum, per quorum ritam et dignam administrationem 
          et vsum omnipotens Dominus et peccata dimittit et graciam sanctificantem tribuit et etiam propter 
          facilitatem earundem materierum [sic] saltem respectu eorum quae in libris praecedentibus continentur. 
          Et cum secundum venerabilem <name ref="#HughOfStVictor">Hugonem</name> in <title>Didascalicon</title> 
          omnium christiano philosopho lectio exhortatio esse debeat magis quam occupatio et debeat in eo bona 
          desideria non necare, sed pascere et veritatis sibi viam ostendere ut, secreta Dei alcius <!-- alcius/alicuius --> 
          intelligens, arcius amet, maxime hoc videtur pertinere ad religiosos 
          <cb ed="#T" n="1rb"/> 
          qui se uite monastice manciparunt, 
          quibus tamen locuturus 
          sim et secundum <ref><name ref="#Augustine">Beatum Augustinum</name> <title>super 
            Iohannem</title></ref> sermo doctoris moderandus 
          sit secundum capacitatem et exigentiam auditorum, 
          cogitaui in processu rescindere methaphisicalia et phisicalia et materias subtiles, 
          scilicet steriles et quaestiones magis curiosas quantum fructuosas et 
          etiam superfluas diuisiones ex huiusmodi que 
          difficultatem facere possent simplicibus et magis eorum animum occupare quam edificare. 
          Et volo procedere modo faciliori quo potero et prout materia admittit 
          que fiunt pro tempore pertractanda, et quia in illo <ref>4o <title>Sententiarum</title> <name ref="#Lombard">Magister</name></ref> 
          agit principaliter de sacramentis Ecclesiae, de Iudicio finali, 
          de resurrectione corporum, de penis dampnatorum et de gloria beatorum et de multis alys, 
          ad illas principales materias pertinentibus posset iste quartus liber diuidi in multas partes, 
          sed in processu Domino largiente.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3507">In <ref>prima distinctione <name ref="#Lombard">Magister</name></ref> 
          tractat de sacramentis in generali, propter quod sit questio prima : talis dubitatur utrum in quolibet hominum statu fuerint aliqua sacramenta.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3515">Arguitur quod non, quia per gratiam et virtutes peccati vulnera sanantur in nobis, igitur non indigemus sacramentis : ad istorum
          <cb ed="#T" n="1va"/>
          sanationem tenet communia, cum sacramenta secundum <name ref="#HughOfStVictor">Hugonem de Sancto Victore</name> 
          sint instituta ut medicinae peccati. Cum ergo illa sanacio possit aliunde sufficienter fieri, 
          uidetur quod sacramenta essent et fuissent superflua. 
          Antecedens patet quia propter hoc gracia a sacramentis dicitur sanitas et decor animae, et 
          <ref><name ref="#Aristotle">philosophus</name> 2° <title ref="#Ethics">Ethicorum</title></ref> comparat uirtutem sanitati corporali.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3530">In oppositum est quot dicit 
          <ref><name ref="#Augustine">Beatus Augustinus</name> in libro <title>Contra Faustum</title> :</ref> 
          dicit enim omnis religio habuit aliqua signa exteriora in quibus conueniebant ad Deum tollendum, 
          sed omnis status hominum habuit aliquam religionem. Igitur in omni statu hominum fuerunt aliqua huiusmodi 
          signa et illa dicuntur et sunt sacramenta, ut patebit.</p> 
        
          <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3542">Pro declaratione criminorum in titulo quaestionum positarum  
          est notandum quod dum septem distingwitur  status humani generis in hac vita.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3545">Primus est status innocentie siue naturae 
          integrae aut necessarie institute, quod idem est uel durauit a creatione <name ref="#Adam">Ade</name> usque ad ipsius lapsum in peccatum : 
          et ille status fuit breuis quia eo die quo creabantur <name ref="#Adam">Adam</name> et <name ref="#Eva">Eua</name>, 
            eodem lababantur in peccatum per transgressionem 
          duum precepti. Dicitur autem status ille innocencie uel status naturae integre, quia Deus creauit primos parentes
          <cb ed="#T" n="1vb"/>
          innocentes [lacuna] […] -gros in na- […] defectu cor- […] superaddidit […] et gratias gratis […] per illud breue […] 
          iusti et in nomine […] superaddita conse- […] idem tempus […] naturalia ma- […] -sci et erant su-[…] -poris et animae […] 
          mansissent ipsi […] si ipsi et eorum posteri semper in innocentia  perstitissent. 
          Idem etiam status ex eadem causa dicitur status nature institute, quia quamdiu prothoplasti 
          manserunt innocentes uel iusti quemadmodum creati erant, tamdiu mansit eis eorum natura integra et 
          illesa sicut erat a Creatore condita et fuerat instituta. Alius status humani generis in hac vita est status naturae lapse siue naturae corrumpte et est status in quo nunc sumus, 
          qui incepit a peccato primorum parentum - scilicet <name ref="#Adam">Ade</name> et <name ref="#Eva">Eve</name> - et durat vsque in finem mundi. 
          Dicitur autem status ille status nature lapse uel corrupte, quia cum peccauerunt primi parentes contra praeceptum Dei in quo in 
          penam peccati spoliati sunt iustitia originali et innocentia, cum quibus creati erant et multis alys  
          bonis que pro se et pro sua posteritate receperunt. Tunc similiter puniti
          <cb ed="#T" n="2ra"/>
          sunt ipsi et omnis eorum posteritas cum omnibus istis malis et innumerabilibus defectibus quos continue sentimus 
          in anima et corpore, unde dicit 
          <ref><name ref="#IsidoreOfSeville">Ysidorus</name> in <title>De summo bono</title> :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3577">Cuncta mala per peccatum primi hominis pro pena translata sunt in vniuersum genus humanum.</quote>
            <bibl>Isiodore de Seville, De summo bono, XXX</bibl>
          </cit> 
          Dicitur ergo status naturae corrupte eo, quod natura in <name ref="#Adam">Adam</name> propter peccatum aliquo 
          modo fuit corrupta, quia spoliata multis bonis et quasi sauciata et vulnerata eo, 
          quod incidit in multa mala et defectus qui transfusi sunt in omne genus humanum, 
          sicut magis habet uideri in <ref>2° libro</ref>. Ex hoc significabat saluator noster <ref><title ref="#lc">Luce</title> 10°</ref> 
          in parabola de homine quod 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3598" source="http://scta.info/resource/lc10_36">descendit a Ierusalem in Iericho et incidit in latrones qui eum spoliauerunt et plagis impositis 
              semiuiuum reliquerunt,</quote>
            <bibl>Lucas 10:36</bibl>
          </cit> 
          cuius tamen vulneribus sanandis 
          Samaritanus ei approprians vinum infudit et oleum. 
          Hoc etiam <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> loquitur in principio illius prime distinctionis,</ref> 
          cum dicit : Samaritanus uulnerato approprians alligamenta adhibuit quia contra peccati originalis et actualis 
          uulnera sacramentorum remedia Deus instituit. Vbi per vulnera intelligere debemus praedictam generalem lesionem  
          humane naturae ex peccato primorum parentum et per Samaritanum
          <cb ed="#T" n="2rb"/>
          intelligere debemus Dei filium qui appropinquauit nobis cum humanam naturam, 
          in vnitatem suppositi assumpsit et curam nostre salutis agens instituit nobis 
          sacramenta Noue Legis efficacissima remedia contra peccati originalis et actualis peccati 
          vulnera.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3613">(Dubitatur) 2° - Notandum quod in statu naturae corrupte distingvvntur tria tempora : 
          primum fuit ab Adam usque ad tempus in quo Deus per Moysen dedit populo Israhel Legem scriptam in Monte Synai. 
          Et illud dicitur tempus legis naturae eo, quod tunc non fuerint diuinitus data aliqua praecepta uel pauca data 
          erant ad bene viuendum praeter ea que ex naturali racione nota erant et quibus homines naturali 
          racione ad bene viuendum informabantur. Secundum tempus in statu nature corrupte fuit tempus 
          Legis scripte et dominauit a <name ref="#Moses">Moyse</name> usque ad Christum Dominum, 
          in  quo tempore populus Iudaicus viuebat sub Lege Veteri quam Deus ipsi per <name ref="#Moses">Moysen</name> 
          scriptam dedit et in qua eidem populo multa praecepit ceremonialia et 
          iuditialia que lex nature non habuit, ut patet per totum Penthateucum . 
          Tertium tempus est tempus Noue Legis siue tempus gracie, quod incepit a Christi 
          aduentu et durabit vsque 
        <cb ed="#T" n="2va"/>
          in finem mundi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3624">Tertio notandum quod sacramentum causatur in 
          littera a mysterio tripliciter.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3627">Primo pro re sacra, scilicet qua fit hominis sacratio, 
          et isto modo sacramentum secundum eum est sacrum secretum, id est sacrum significatum. 
          Alios sacramentos hoc modo dicimus <mentioned>sacramentum Trinitatis,</mentioned> sacramentum deitatis, 
          sacramentum Incarnationis, etcetera : quodlibet enim istorum est res sacra, homines sacrans et est 
          significatum per aliqua signa a Deo ad hoc instituta. Isto modo non accipitur sacramentum in proposito, 
          sed de sacramento taliter accepto agitur in  <ref>primo</ref> et <ref>tertio libro.</ref></p>
        
          <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3638">2° modo accipit <name ref="#Lombard">Magister</name> sacramentum generaliter, 
          et sic secundum eum sacramentum est sacre rei significatum. 
          Sic tamen intelligendo quod sacramentum isto modo: 2° modo acceptum est res 
          sensibilis ex Dei speciali institutione significans rem sacram 
          et ut sit sanctificantem et sanantem morbos animae. 
          Hec diffinitio conuenit in generali et sacramentis Noue Legis 
          de quibus dicetur posterius et sacramentis Veteris Legis, 
          qualia fuerunt  decimationes, oblationes, varia sacrificia, 
          agnus paschalis et cetera huiusmodi : ista enim fuerunt res sensibiles, 
          id est visu perceptibiles, et significabant Christum, 
          passionem eius et mortem, etcetera, que sunt sacre res, 
          et sanctificant homines et sanant et 
          <cb ed="#T" n="2vb"/>
          reparant homines. Et fuerunt a Deo ad hoc institute ut 
          per eorum exercitium et vsum significarent hominibus huiusmodi 
          sacras res et tamquam eos sanctificantes et sanantes, quia glorificabant 
          Christum tamquam reparatorem mundi et redemptorem, etcetera. 
          Et sanctificabant eius mortem, passionem, resurrectionem, etcetera que 
          ad humanam generis redemptionem pertinebant. Quomodo autem sacramenta 
          Veteris Legis significauerunt Christum et passionem eius et mortem 
          volo determinare in vno et proportionabiliter intelligatur in alys . 
          Declaro ergo hoc de oblacione agni, cuius frequens vsus tunc fuit in sacrificys : 
          agnus enim est animalis manswetum , ratione cuius rite  significat Christum manswetum , de quo dicitur 
          <ref><title ref="#is">Ysaie</title> quinquagesimo :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3652" source="http://scta.info/resource/is53_7">SICUT OVIS AD OCCISIONEM DUCETUR 
              ET QUASI AGNUS CORAM TONDENTE OBMUTESCIT 
              ET NON APERIET OS SUUM.</quote>
            <bibl>Isaias 53:7</bibl>
          </cit> 
          Agnus talis offerabatur qui fuit sine macula, ratione cuius aperte significat 
          Christum dominum de quo iterum 
          <ref><title ref="#is">Ysaie</title> 5°</ref> et 
          <ref><title ref="#Ipetr">Prime Petri</title> secundo:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3672">QUI PECCATUM NON FECIT NEC INVENTUS EST DOLOS MORE <!-- in ore --> EIUS.</quote>
          </cit> 
          Agnus huiusmodi innocens et sine macula tunc ymolabatur  pro peccatis alienis ut pro peccatis populi, 
          aut pro peccatis hominum eundem agnum offerencium ; 
          sic innocens Dominus noster ymolatus  
          est  pro peccatis non suis, quia nullum habuit nec habere
          <cb ed="#T" n="3ra"/>
          potuit, scilicet ymolabatur  pro peccatis alienis, 
          quia nostris et tocius mundi per ymolationem  et esum agni pascalis fily  Israhel 
          liberati sunt a seruitute egiptiaca , ut habetur 
          <ref><title ref="#ex">Exodi</title> duodecimo.</ref> Sic per Christi passionem et mortem liberati sumus a seruitute 
          dyabolica . Iuge : sacrificium quod fiebat de agno significabat beatitudinis perpetuitatem et 
          rite  significat Christum Dominum qui est eterna nostra beatitudo. Ecce quam aperte oblatio 
          et ymolatio  de agno significabat Christum Dominum ut reparatorem nostrum et ad hoc 
          significandum huiusmodi agni oblatio a Deo instituta est, et sic intelligatur de alys; 
          isto 2° modo accipiendi sacramentum volo vti in ista quaestione.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3687">3° modo accipit <name ref="#Lombard">Magister</name> sacramentum proprie prout solum conuenit sacramentis 
            Noue Legis et forte conueniebat circumcisioni et de ista acceptione sacramenti 
            loquar posterius in alia quaestione.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3693">Conclusio prima : non fuerunt instituta aliqua 
            sacramenta pro statu innocentie, sicut nec sunt aut erunt aliqua in statu glorie. 
            Prima pars patet quia vbi nulla fuit infirmitas animae, ibi non fuit opus aliqua medicina eius sanatiua,
            dicente Domino <ref><title ref="#mt">Mathei</title> nono:</ref> 
            <cit>
              <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3702" source="http://scta.info/resource/mt9_12">non est opus medico bene habentibus, <!-- valentibus --></quote>
              <bibl>Matthaeus 9:12</bibl>
            </cit> 
            sed in statu innocentie nulla fuit infirmitas animae, 
            igitur tunc non fuit opus aliqua medicina eius sanatiua qualia
            <cb ed="#T" n="3rb"/>
            tamen sunt sacramenta, propter quod 
            <name ref="#HughOfStVictor">uenerabilis Hugo</name> uocat ea <mentioned>vasa medicinalia.</mentioned> 
              Minor autem, scilicet quod in statu innocentie non fuerit aliqua infirmitas animae, 
              nunc patet quia omnis infirmitas animae uel est peccatum uel ex peccato proueniens, 
              sed in statu innocentie nullum fuit peccatum hominis, etcetera. 
              Ex eodem patet secunda pars conclusionis, cum in statu glorie nullum sit aut esse possit peccatum aut qualiscumque defectus.</p> 
              
              <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3719">Secunda conclusio: in omni statu vie post lapsum necessarium 
                fuit a Deo aliquod institui sacramentum. Patet quia secundum <name ref="#HughOfStVictor">Hugonem</name> 
                quandocumque fuit morbus, tunc fuit etiam necessaria medicina eiusdem morbi. 
                Sed quia peccatum in hac uita in omni statu humani generis post lapsum fuit morbus - 
                quia peccatum et maxime originale cum quo communiter sew regulariter omnes nascuntur - 
                igitur in hac uita, in omni statu hominum necessaria est et fuit homini sacramentalis 
                medicina. Sed est hic notandum secundum <name ref="#Aquinas">beatum Thomam</name> quod cum dicitur 
                quod pro omni statu vie post lapsum primorum parentum fuerint sacramenta hominibus necessaria, 
                hoc non debet intellegi de necessitate absoluta, scilicet  quod sit sic necessarium 
                sicut necessarium est Deum esse. Tamen, cum ex sola diuina bonitate et libertate  sint instituta, 
                <cb ed="#T" n="3ra"/>
                istud est intelligendum, quod sunt necessaria ad consecutionem finis, 
                scilicet sanationis et curationis animae a peccato. Non tamen sic, 
                intelligendo quod Deus hominem sine eis non possit sanare et mundare a peccatis: 
                Deus enim virtutem suam non alligauit sacramentis, ut dicit 
                <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera,</ref> sed huiusmodi sacramenta sunt et fuerunt necessaria, 
                id est vtilia ad consecucionem huius finis, scilicet sanacionis. 
                Magis enim congrue fit hominis curacio per sacramenta quam alio modo rite, 
                sicut dicimus quod equus necessarius est ad  ambulandum non quod homo sine equo non possit 
                ambulare, sed quia in equo homo facilius uadit. Ita in proposito huius sacramenti, 
                aut congruitatis et utilitatis tres causas ponit 
                <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera</ref> cum dicit quod instituta sint propter 
                humiliationem, propter erudicionem et propter exercitationem. 
                Nam, ut dicit <name ref="#Aquinas">beatus Thomas</name>, homo per peccatum sic corruptus 
                fuit quo ad cognicionem quod eius mens nouerat solum se occupare arta 
                sensibilia propter quod quidem sola sensibilia crediderunt esse. 
                Et si aliqui ad cognicionem intelligibilium perueniebant, 
                tamen ea secundum modum sensibilium indicabant, et ideo fuit necessarium, 
                id est fuit pervtile et
                <cb ed="#T" n="3ra"/>
                congruum ualde sanacioni et curacioni huiusmodi morborum et defectuum 
                nostrorum ut deus instituerat sacramenta sensibilia per que homo de spiritualibus 
                erudiretur, ita quod ex eis proficeret ad spiritualia cognoscenda que ipsa  
                sacramenta significabant. Et illa est secunda causa qua <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> tangit in littera,</ref> cum dicit:
                <cit>
                  <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3752">Propter erudicionem instituta sunt ut per illud quod fortiter in spiritu 
                    uisibili cernitur ad invisibilem virtutem, que intus est ad cognoscenda mens erudiatur.</quote>
                  <bibl>Lombard</bibl>
                </cit> 
                Et subdit dicens: 
                <cit>
                  <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3761">Homo enim qui ante peccatum sine medio Deum uidebat, per peccatum a Deo habuit ut nesciat diuina capere 
                    nisi humanis exercitatus,</quote>
                </cit> 
                id est qui diuinam cognitionem ante peccatum non ex sensibilibus signis capiebat, 
                sed per infusionem illi per peccatum. Sic habuit ut nesciat diuina capere nisi per sensibilia exercitatus, 
                quo ad affectum taliter quod rebus sensibilibus quasi summis et optimis inherebat, et Deo postposito in ypsis  
                sensibilibus finem sui statuebat. Et ideo fuit homini pervtile ut Deus sibi instituerat sensibilia sacramenta ut homo, 
                subiciendo se rebus eo quod natura inferioribus disceret ex hac humilitate  et aswesceret  non sistere in eis, 
                sed affectum quem circa ea habet referret in Deum a quo
                <cb ed="#T" n="4ra"/>
                solo salutem quaerit . 
                Et illa est prima causa qua tangit 
                <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> cum dicit in littera,</ref> 
                propter humiliacionem, ut dum homo insensibilibus rebus que natura infra ipsum sit, 
                ex praecepto Creatoris se referrendo subicit quod hac humilitate et obedientia Deo 
                magis placeat et apud eum mereatur, cuius imperio salutem quaerit  
                in inferioribus se. Et si non ab illis, sed per illa a Deo fuit insuper homo sic 
                corruptus etiam quo ad accionem quo ipsis sensibilibus inordinate vtebatur et fuit necessarium, 
                id est pervtile homini ut instituerat Deus sensibilia sacramenta ut homo ex eis disceret huiusmodi 
                sensibilibus vti ordinate secundum Dei institucionem. 
                Et illa est tercia causa quam 
                <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> tangit in littera</ref> 
                cum dicit, propter exercitacionem : 
                <cit>
                  <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3780">Similiter instituta sunt quia cum homo otiosus esse non possit.</quote>
                  <bibl>Lombard, XXX</bibl>
                </cit> 
                Proponitur ei utilis et salubris exercitatio in sacramentis pro alio et alio statu vie.</p>
        
                <p xml:id="nddml4d1p1q1-d1e3788">Tertia conclusio: pro alio et alio statu vie post lapsum fuerunt alia et alia sacramenta. 
                  Pro quo notandum quod in omni statu et tempore post hominis lapsum requirebatur fides 
                  de reparatione uenturo in mundum, per quem esset medicina morbi, quia
                  <cb ed="#T" n="4rb"/>
                  sine fide reparatoris nulli umquam salus fuit nec erit, 
                  propter quod dicitur <ref><title ref="#act">Actuum</title> quarto capitulo :</ref> 
                  <cit>
                    <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3799" source="http://scta.info/resource/act4_12">NON EST IN ALIQUO ALIO SALUS, NEC ENIM ALIUD NOMEN EST 
                      SUB CELO DATUM HOMINIBUS IN QUO OPORTEAT NOS SAVOS FIERI.</quote>
                  </cit> 
                  Ymo  fides de reparatore cadens est antiquorum et modernorum, 
                  quia quem illi uere tunc credebant uenturum in mundum, passurum, resurrecturum, 
                  istum nos uere credimus nunc venisse mortuum fuisse, resurrexisse, etcetera. 
                  Propter quod dicit 
                  <ref><name ref="#HughOfStVictor">beatus Hugus</name> in libro <title>De nuptys  et concupiscentyis</title> :</ref> 
                  eadem fides mediatoris quae nos saluat, 
                  saluos faciebat iustos antiquos, pusillos cum magnis, 
                  quia sicut credimus Christum in carne uenisse ita illi uenturum, 
                  et sicut nos mortuum ita illi tunc moriturum, 
                  et sicut nos nunc credimus eum resurrexisse, 
                  ita illi crediderunt resurrecturum, 
                  et nos et illi ad iudicium mortuorum et viuorum venturum. 
                  Sicut ergo tempore legis naturae omnes iusti credebant uenturum 
                  redemptorem et reparatorem ac saluatorem generis humani, 
                  sic in eodem tempore instituta fuerunt aliqua sacramenta 
                  que fuerunt protestaciones et signa eiusdem reparationis uentura  
                  et eius passionis, mortis et resurrectionis 
                  <cb ed="#T" n="4va"/>
                  et similium que ad reparatorem humani generis pertinebant. 
                  Et secundum <name ref="#HughOfStVictor">Hugonem de Sancto Victore</name> huiusmodi 
                  sacramenta tempore legis naturae fuerunt etiam in genere, scilicet doctrine oblationes et sacrificia. 
                  Et dico <mentioned>notantur in genere</mentioned> quia in sacrificiis et oblationibus 
                  fuit aliquod speciale institutum et determinatum, sed suffecit homini facere in hijs 
                  decentia et sibi possibilia, ut patet de sacrificys  <name ref="#Abel">Abel</name> et <name ref="#Cain">Cayn</name> 
                  <ref>(<title ref="#gen">Genesis</title> quarto),</ref> 
                  qui obtulerunt fruges et animalia ex oblationis  nomine 
                  <ref>(<title ref="#gen">Genesis</title> octauo).</ref> Qui obtulit alia animalia ex oblatione : 
                  <name>Melchisedech</name> qui obtulit vinum et panem <ref>(<title ref="#gen">Genesis</title> 14°) ;</ref> 
                  et ex oblatione <name ref="#Abraham">Abrahe</name> qui obtulit vaccam triennem <ref>(<title ref="#gen">Genesis</title> quarto decimo).</ref> 
                  In tempore vero legis scripte quia crevit 
                  fides mediatoris saltem quo ad articulorum explicationem, 
                  ut determinatur in tertio distin<supplied>c</supplied>tione 54a. 
                  Ideo oportuit tunc multipliciter sacramenta et determinari ea in speciali 
                  quantum ad singulares circumstancias, tempore autem Legis gratia instituta sunt a 
                  Christo alia sacramenta prioribus multum perfectiora, ut uidebitur posterius. 
                  Et hys  igitur patet conclusio 3a : nam tempore Legis naturae fuerunt tria genera 
                  sacramentorum in generali, et non fuit tunc circumcisio saltem ante 
                  <cb ed="#T" n="4va"/>
                  tempus <name ref="#Abraham">Abrahe</name>, sed tempore legis scripte fuit circumcisio 
                  per totum et fuerunt agnus pascalis et multiplicia sacrificia et oblaciones et 
                  distincte penitentie satisfactiones et multa talia usque ad singulares 
                  circumstancias determinata. In Noua <unclear>???</unclear> Lege sunt sacramenta 
                  alia posterius enumeranda, an autem ante circumcisionem fuerit institutum aliquid 
                  speciale sacramentum in remedium originalis - sine quo originale non dimittebatur  - est dubium. 
                  De quo dicetur posterius cum de circumcisione agetur. Ad argumentum ante appositum, quando dicitur : 
                  <cit>
                    <quote xml:id="nddml4d1p1q1-Qd1e3871">gracia et virtutes sanant uulnera  peccatorum, igitur non indigemus sacramentis,</quote>
                  </cit> 
                  negatur quia, licet enim gratia et uirtutes sanctae formaliter, quia sunt ipsamet sanitas, 
                  ipsa tamen sacramenta sunt pervtilia ad sanandum, sicut medicinae aliquot modo effective eo, 
                  quod causant gratiam saltem sacramenta Noue Legis. Et est simile : licet sanitas sanet formaliter, 
                  adhuc indigemus medicinis que sanent effective et causant sanitatem, ex quo etiam patet quod non frustra 
                  fuerunt instituta sacramenta quia, licet homo posset sine eis saluatus fuisse per penitentiam et 
                  obseruationem mandatorum, tamen non tam bene propter multas vtilitates
                  <cb ed="#T" n="5ra"/>
                  quas afferebant et afferunt homini sacramenta debite suscepta, ut patuit in corpore quaestionis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>