<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 7</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 7</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d4q7">
        <head>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 7</head>
        <p>Septimo queritur vtrum baptismus sangwinis  suppleat vicem baptismi fluminis siue aque.</p> 
        
        <p>Arguitur quod non, quia baptismus habet efficaciam ex opere operato, sic autem non baptismus sangwinis , 
        sed solum ex opere operante, id est ex propria hominis dispositione. 
        Vnde sine caritate non prodest, dicente <ref><name ref="#Paul">apostolo</name> <title ref="#Icor">Prime Ad Corinthios</title> 13° :</ref> 
          <quote>SI TRADIDERO CORPUS MEUM ITA UT ARDEAM, CARITATEM AUTEM NON HABEAM, NICHIL MICHI PRODEST.</quote> 
          Sed pueris nichil habet efficaciam ex opere operato, 
          cum nullam propriam habeant disposicionem praeuiam eo, quod non habet vsum liberi arbitry .
          <cb ed="#T" n="61vb"/>
          Igitur saltem in pueris non supplet vicem baptismi flaminis.</p> 
        
        <p>2°, in baptismo sangwinis  non est nisi pena et causa, 
          sed pena aliquando non est tanta quod sufficiat tollere omnem penam cuius est debitor ille pro suis peccatis. 
          Nec etiam deuocio quam quis habet ad causam passionis quam patitur pro Christo sufficit semper ad totam penam tollendam, 
          igitur baptismo in b. non semper sufficit tollere totam penam pro peccatis illius debitam. 
          Baptismus autem fluminis rite susceptus semper sufficit ad penam et culpam tollere, igitur baptismus sangwinis   
          non in omnibus supplet  vicem baptismi fluminis.</p> 
        
        <p>3°, multa sunt alia genera super rogacionum, sicut virginitas cui etiam debetur 
          aureola et doctrina et voluntaria paupertas et alia huiusmodi. 
          Et hec non supplent vicem baptismi tollendo, scilicet penam et culpam sicut baptismus fluminis tollit, 
          igitur nec martirium isto modo supplet.</p> 
        
        <p>In oppositum est <name ref="#Augustine">beatus Augustinus</name> qui loquens de 
          <name>sancto Cypriano</name> martire dicit quod, si quod in eo purgandum erat passionis falce ablatum est, 
          igitur baptismus sangwinis  purgat uniuersaliter et ab omnibus et sic supplet vice baptismi.</p> 
        
        <p>2°, baptismus flaminis efficaciam habet a passione Christi cui nos conformat, sed simpliciter, 
          ymo  magis baptismo flaminis nos ei conformat. Idem patet per <ref><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in littera</ref> 
          dicentem : <quote>Qui fundunt sangwinem  pro nomine
          <cb ed="#T" n="62ra"/>
          Ihesu, et si non sacramentum, rem tamen suscipiunt sacramenti.</quote> 
          Et hoc probat <name ref="#Lombard">Magister</name> auctoritate <name ref="#Augustine">Augustini</name> dicentis : 
          <quote>Quicumque non percepto regeneracionis lauacro pro confessione Christi moriuntur, 
          tamen eis valet ad dimittenda peccata quantum si abluerentur sacro fonte baptismi,</quote> 
          ex quo consequenter infert <name ref="#Lombard">Magistrum</name> 
          quod passio pro nomine Ihesu suscepta supplet vicem baptismi.</p> 
        
        <p>Notandum quod, sicut in priori questione tactum fuit quod baptimus sangwinis    
          dicitur omne martirium, siue in eo fundatur sangwis ut in vulneracione, siue fiat sine sangwinis  
          effusione ut in igne, aut aqua, aut per suspensionem, aut alio modo martirium, 
          aut proprie dicitur mors voluntarie pro Christo suscepta. 
          Diceret aliquis : “Cum ergo multa sint genera martiriorum, quare martirium pocius sit baptismus sangwinis  
          quam ignis aut aque aut alterius elementi, cum in singulis aliqui sancti leguntur passi ?</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> quod in martirio deponitur vita carnis, 
          et illa vita est sangwine  2m quod dicitur sepe in lege Moysi.</p> 
        
        <p>2° respondet uel dicendum quod hoc dicitur, quia omne genus martiry  
          ibi habet finem : nam ab omnibus alys  legimus sanctos aliquos liberatos, 
          praeter quam a pena glady  qua sangwis  funditur, ut patet de <name>beata Agnese</name> , 
          que cum incopiosum ignem iactata 
          <cb ed="#T" n="62rb"/>
          fuisset et eam ignis diuina protectione non lederet nec tangeret gladius gutturi eius immersus  est. 
          Idem patet de <name>beata Ratherma</name> et pluribus sanctis, 
          sed quaeritur quare hoc sit.</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> quod hoc genus martiry  
          est a mala voluntate hominis immediate , sed alia genera penarum sunt a creaturis operibus naturaliter. 
          Et quia martir Deo obtemperat  et obedit, congruum est ut ei ad manifestacionem diuinae bonitatis et in testimonium 
          sue virtutis obtemperat  cetera operancia per naturam, mala autem voluntas contra Deum nititur et Domino resistere 
          vvlt ac iusto Dei iudicio sinitur male agere cum vvlt. Et ideo nec est congruum ut martirio  
          subiciatur nec ut a malo prohibeatur, et ideo Deus martires huic pene subiacere disposuit ut nullus euadet : 
          magis enim de hoc congruebat quam de alio, uel dicitur quod ideo quia Deus vnigenituum suum ab hac pena effusionis sangwinis  
          non eripuit . Quid ergo mirum si alios ab ea eripit ne forte seruus videatur maior domino suo ? 
          Hys  sic praemissis, cum queritur vtrum, etcetera ?</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> Thomas</name> quod sangwis  
          non supplet baptismum fluminis quo ad sacramentalia, ut est impressio  caracteris. 
          Istud enim imprimit  baptismus aque sed non baptismus sangwinis , cum ipse non sit sacramentum.</p> 
        
        <p><cb ed="#T" n="62va"/> 
          2° dicit quod baptismus sangwinis  quo ad illud, quod est res tantum, supplet totaliter vicem baptismi 
          fluminis quando saltem articulus necessitatis sacramentum baptismi excludit. 
          Sicut enim in baptismo aque liberatur homo ab omni pena et culpa eterna et ab omni pena satisfactoria pro culpa et sic de alys , 
          ut late prius fuit declaratum, ita, si homo vellet baptizari  
          et non posset quia forte esset in carcere clausus aut inter infideles aut propter aliam causam et pateretur martirium, 
          pro Christo voluntarie ipse baptizaretur  baptismo sangwinis , qui eum liberaret ab omnibus peccatis, 
          a debito dampnacionis eterne et ab omnibus penis, etcetera. Illud satis patet per auctoritates  
          et raciones in oppositum quaestionis adductas.</p>
        
        <p>Ad primum argumentum ante oppositum respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> Thomas</name> 
          quod baptismus sangwinis  non habet hoc tantum ex opere operante neque quantum ad penam qua aliquis martirium explet, 
          quam contigit non esse tantam quam alias sufficeret ad satisfaciendum pro tot et talibus peccatis quod et 
          qualia talis habet neque eciam quantum ad deuocionem iuste voluntatis. 
          Quia staret quod quis ex voluntate deuocioni et maiori caritate informata non posset sine martirio 
          pro omni tanta pena debita pro peccatis suis facere et totaliter liberari. 
          Quod ergo baptismus 
          <cb ed="#T" n="62vb"/> 
          sangwinis  supplet sacramenti baptismatis vicem - et sic totaliter liberat a culpa et a pena - 
          non habet ex magnitudine pene que est in martirio nec etiam in deuocione voluntatis iuste, 
          sed habet hoc ex ymitatione  passionis Christi cui non conformatur eo, quod pro Christo patitur 
          et moritur, propter quod de martiribus scribitur <ref><name ref="#ap">Apocalipsis</name>  5° :</ref> 
          <quote>LAVERUNT STOLAS SUAS IN SANGWINE AGNI.</quote> 
          Et ideo pueri, quamuis vsum liberi arbitrij non habeant, si occidentur pro Christo in suo sangwine  
          baptizati , id est per martirium, saluantur.</p> 
        
        <p>Ad 2m dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          quod, quamuis illa pena in se considerata non esset sufficiens ad liberandum ab omni pena peccati, ut dictum est, 
          tamen relata ad causam passionis accipit efficaciam a passione Christi cui aliquis per talem penam conformatur. 
          Et ex hoc potest ab omni absoluere pena.</p> 
        
        <p>Ad 3m dicit S<supplied>anctus</supplied>  T<supplied>homas</supplied> quod in alys  
          superrogacionis et perfectionis operibus aut statibus et etiam in baptismo penitentiae non est ita expressa  
          conformitas ad Christi passionem, sicut est in baptismo sangwinis . 
          Et ideo non oportet quod in eis omnis pena dimittatur, sicut in baptismo sangwinis fit. 
          Subdit S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied> 
          dicens : tamen invitis Patrum dicitur quod quidam Patrum vidit eandem gratiam descendentem 
          super Eum qui habitum religionis 
          <cb ed="#T" n="63ra"/> 
          adsumpsit  et super Eum qui baptizatur . 
          Sed hoc non est, ut dicit <name ref="#Augustine">S<supplied>anctus</supplied> Thomas</name>, 
          quia talis a satisfaccione absoluatur, sed est ideo quia eo ipso, 
          quod eciam suam voluntatem in seruitutem redigit, 
          propter Deum plenarie iam per se pro omni suo peccato satisfecit, 
          quam scilicet voluntatem cariorem habet omnibus rebus mundi, de quibus tamen tantum posset 
          dare quod elemosinis omnia peccata redimeret. 
          Et 2a 2e quaestione  centesima octuagesima nona dicit : 
          rationabiliter dici potest quod per ingressum religionis homo consequatur remissionem omnium peccatorum. 
          Si enim, aliquibus elemosinis factis, homo potest statim satisfacere pro peccatis suis, secundum illud 
          <ref><title ref="#dan">Danihelis</title>  4° :</ref> 
          <quote>PECCATA TUA ELEMOSINIS REDIME,</quote> 
          multo magis in satisfaccionem pro omnibus peccatis sufficit, quod aliquis totaliter se diuinis obsequys  
          mancipet per religionis ingressum et professionem que excedit omne genus satisfactionis etiam punire. 
          Dicitur publice - ut dicitur 33a questione 5ta  capitulo <mentioned>admonere</mentioned> - 
          sicut et holocaustum excedit sacrificium, ut dicit <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name> 
          <title>super Ezechielem</title>. Et super praedicto canone Stephani propriae dicentis professionem 
          religionis ab Ecclesia approbate excedere satisfaccionem que fit per publicam penitentiam. 
          Dicit Glozator  quod ingressus religionis per pro-
          <cb ed="#T" n="63rb"/> 
          -fessionem soluit omnem penam, 
          et <name>beatus Benedictus</name> in De dispensacione et praecepto dicit professionem esse 2m baptisma. 
          Et ideo - ut praeuius allegatum fuit in vitis Patrum - legitur quod eandem gratiam consecuntur religionem 
          incidentes quam consecuntur baptizati , saltem quo ad dimissionem omnis pene pro peccatis. 
          Audiuists autem praeuius quod adulti nouiter conuersi, cum volunt baptizari, 
          dicunt prius atteri de peccatis suis saltem mortalibus et habere propositum emendandi vitam suam. 
          Et tunc baptismum digne suscipiunt et cum multo spirituali profectu, ut dixi superius. 
          Sic volens profiteri religionem approbatam debet praeuius conteri de peccatis prioribus et integre confiteri, 
          ut per contricionem et per confessionem eius peccata dimittantur quo ad culpam peccata. 
          Namque sunt causa penarum pro eis debitarum et manente causa manet effectus ; 
          manentibus igitur peccatis manet homo eciam debitor penarum. 
          Sed cum dimissa sunt peccata et homo profitetur religionem omnis pena satisfactoria pro peccatis quam in 
          Purgatorio oporteret grauissime soluere, aut oporteret hominem hic satisfacere, 
          per multa opera bona et penalia sibi dimittuntur propter hoc, quod tunc plene pro suis peccatis satisfacit in hoc. 
          Et per hoc, quod homo seipsum totum 
          <cb ed="#T" n="63va"/> 
          et omne quod habet aut habere potest offert Deo non solum ad primum  
          tempus, sed per totam uitam habet. Namque homo triplex bonum 2m <unclear>Phisicam <!-- philosopher --></unclear> Primo <title ref="#Ethics">Ethicorum</title> :</p>
        
          <p>prima sunt temporalia et ipse exteriores res quas ipse homo per votum voluntarie paupertatis totaliter 
          Deo offert et in perpetuum. Quia tunc non solum que actualiter possidet, sed eciam que vmquam possidere posset, 
          ymo  totum mundum sic ex affectu dimittit, quod nec ea habet nec habere vellet si eciam habere posset.</p>
        
          <p>2m bonum hominis est bonum sui corporis, quod homo in professione offert Domino praecipue per votum 
          continencie quo abrenuncciat corporalibus delectacionibus, etiam maximis. Vouet enim continere a delicys  
          et a corporalibus  delectationibus non solum illicitis - sicut omnes Christiani tenentur - 
          sed etiam a multis alias licitis vouet abstinere secundum regulam et statuta religionis quam profitetur.</p> 
        
        <p>3m bonum hominis est bonum anime, quod homo eciam totaliter 
          Deo offert per votum obediencie quo Deo offert propriam voluntatem per quam homo vtitur omnibus potencys  
          et habitibus animae. Cum ergo homo per largicionem vnius partis bonorum suorum in elemosinis propter 
          Deum et per aliqua alia opera ad bona penalia quibus sibi subtrahit aliquod delec-
          <cb ed="#T" n="63vb"/> 
          -tacionibus propter Deum possit se liberare a penis et totaliter satisfacere pro peccatis suis - 
          quanto magis se totaliter liberat cum totum simul dat et a se alienat actualiter 
          et ex affectu dimittit et possessa et que possidere posset - 
          et eciam delectacione alias licitas et insuper voluntatem que omnes alias potencias animae mouet - 
          subdit propter Deum voluntati praelati sui ut in omnibus posset plenius et liberius sequitur Christum Dominum.</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>