<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 5, Quaestio 2</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 5, Quaestio 2</title>
          <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d5q1">
        <head>Librum IV, Distinctio 5, Quaestio 1</head> 
        <p>Post hoc sciendum quod sacramentum baptismi postquam 
          <name ref="#Lombard">Magister</name> egit  de baptismo in se et de suscipiente hic agit de condicionibus ministri, 
          et in hac quanta distinccione ostendit a quibus dari possit baptismus, 
          quia a bonis et a malis et quod eius efficacia non potest impediri per maliciam ministri.</p> 
        
        <p>Circa hoc communiter primo vtrum mali possunt conferre sacramentum baptismi et eciam rem sacramenti .</p> 
        
        <p>Arguitur quod non, quia dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> - et ponitur prima questione primo capitulo - : 
          Non sanat  baptismus perfidi, non mundat, sed polluit, quod probat auctoritate <title ref="#ps">Psalmi</title> : 
          <quote>IN DILUVIO AQUARUM MULTARUM AD EUM NON APPROSSIMABUNT.</quote> 
          Probat eciam per illud <ref><title ref="#rom">Ad Romanos</title> 54° :</ref> <quote>OMNE QUOD NON EST EX FIDE PECCATUM EST.</quote></p> 
        
        <p>2°, prima quaestione capitulo primo dicitur - et est <name ref="#Augustine">Augustinus</name> De baptismo : - Separati formam habere
          <cb ed="#T" n="67vb"/>
          possunt, virtus in eis esse non potest quemadmodum sensus non sequitur membrum quando amputatur a corpore.</p> 
        
        <p>3°, membrum aridum  non potest esse causa fluendi vitam in aliud membrum : 
          minister malus est membrum aridum  Ecclesiae, quia sine gratia quae est vita Ecclesiae.</p> 
        
        <p>4to, sicut ad baptismum requiritur materia et forma, ita minister, sed si sit materia indebita aut forma indebita, 
          non erit. Baptismus ergo etiam, si erit minister indebitus, non erit baptismus, sed malus non est minister debitus, 
          quia dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> et ponitur in littera. 
          Iustos oportet esse per quos baptizatur  igitur mali sacramentum conferre non 
          possunt et a fortiori nec rem sacramenti.</p> 
        
        <p>5to <ref><title ref="#sir">Ecclesiastici</title> LX°</ref> dicitur <quote>AB IMMUNDO  QUIS MUNDABITUR ?</quote> 
          Igitur minister immundus  per peccatum non potest mundare a peccato et percommunis nec baptismus conferre nec effectum eius.</p> 
        
        <p>Sexto <name ref="#Cyprian">beatus Cyprianus</name> 
          asseruit hereticos et scismaticos non posse baptizare , 
          ut dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in De vnico baptismo. 
          Igitur ex auctoritate illius sancti doctoris et martiris aliquando mali - ut scilicet heretici et scismatici - 
          non possunt baptizare  nec effectum baptismi  alicui eciam ministerialiter conferre.</p> 
        
        <p>In oppositum et pro veritate questionis est Magister in littera, 
          vbi per plures auctoritates <name ref="#Augustine">Augustinus</name> Super Iohannem omne.</p> 
        
        <p>5ta probat quod
        <cb ed="#T" n="68ra"/>
          mali possunt baptizare  et effectum baptismi dare ministerialiter. 
          Dicit enim inter cetera quod baptismus talis est qualis est ille in cuius potestate datur, 
          scilicet Christus Dominus, et non qualis est minister a quo datur. 
          Et item dicit : <quote>QUID FACIT TIBI MINISTER MALUS,</quote> vbi bonus est Dominus ? 
        <quote>NEC QUI PLANTAT, NEQUE QUI RIGAT ALIQUID EST, SED QUI INCREMENTUM DAT EST DEUS.</quote> 
        Si superbus fuerit minister cum dyabolo computatur, sed non condamnabitur  donum Christi quod per illum fluit : 
        purum est, per lapideum  canalem  transit aqua ad aureolas, in canali  lapideo nichil generatur, 
        sed ortus fructus plurimos affert. 
        Igitur simpliciter per malos ministros et sacramenti  gratia transit ad digne suscipientes.</p> 
      
      <p>Conclusio prima : quilibet minister baptismi, siue hereticus, siue scismaticus, siue paganus, 
        siue alis  in moribus malus potest vere baptizare  et vere baptizat , 
        si ad hoc necessario requisita obseruat probatur, quia ut dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> Thomas</name> : 
        - In sacramentis est aliquid quod est de substantia sacramenti et aliquid quod est de congruencia et solempnitate. 
        Si ergo subtraheretur aliquid quod esset de substantia sacramenti non esset verum sacramentum ; 
        si autem subtraheret aliquid quod esset de solemnitate solum aut
        <cb ed="#T" n="68rb"/>
            conveniencia, non propter hoc desineret esse sacramentum.</p> 
        
        <p>Ad propositum ergo dico quod de necessitate sacramenti baptismi sunt persona baptizans , persona baptizata , 
          tinctio in aqua elementari , verbum, id est prolacio debite forme et intencio faciendi, 
          quod Ecclesia intendit facere cum suis et quia hereticus scismaticus et quantumcumque 
          malus potest omnia illa obseruare. Igitur potest baptizare , et vere baptizat  
          si attemptat et iam dicta obseruat, bonitas vero ministri solum est de conveniencia  
          baptismi sicut et multa alia que circa baptismum obseruantur. 
          Ea subtracta, adhuc manet verum sacramentum baptismi, et a tali baptizatus  non esset rebaptizandus  
          si obseruabit omnia que pertinent ad substanciam sacramenti.</p> 
        
        <p>2a conclusio : quantumcumque minister baptismi sit malus, scilicet sine malicia heresis, 
          sive scismatis, sive infidelitatis, siue etiam morum si in baptizando  obseruat modum Ecclesiae, 
          ipse baptizatus  consequitur effectum baptismi sew rem baptismi, nisi propria sibi obsistat indisposicio. 
          Patet, quia dicit in littera : cum baptizat  malus illud quod datum est, vnum est nec impar propter impares ministros, 
          sed cum bona baptizant , tunc confertur sacramentum et res sacramenti. 
          Igitur etiam conferuntur illa cum baptizat. 
          <cb ed="#T" n="68va"/>
            Malus minister est enim solum causa instrumentalis siue eciam ministerialis baptismi 
            solum exterius lauans et uerbum proferens, etcetera. 
            Sed principale agens in baptizando  est Deus qui interius anime infundit 
            graciam et mundat eam a peccatis et a quocumque ministro fiant exterius requisita.</p> 
        
        <p>3a conclusio : baptismus datus per meliorem ministrum non est melior quam baptismus 
          datus per ministrum malum aut minus bonum, saltem quantum est ex ui sacramenti 
          et precise  et opere operato. Patet quia dicitur : 
          in littera non est melior baptismus qui datur per ministrum meliorem, 
          sed per ministros dispares Dei minus est equale. 
          Et dixi nominanter quantum est ex ui sacramenti quia posset aliquando ex merito baptizantis  
          Christi baptizato  plus conferri de gratia, ut dixi in priori distinccione in ista questione : 
          vtrum omnes baptizati non ficti recipiant equaliter effectum baptismi.</p> 
        
        <p>Omnes ille tres conclusiones patent ex multis auctoritatibus 
          <name ref="#Augustine">Augustini</name> quas ponit <name ref="#Lombard">Magister</name> et, 
          ut dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name>, illius non potest reddi racio nisi uoluntas Christi 
          donum cui ita placuit instituere, ut malicia ministri quaecumque nullo modo impediret effectum baptismi. 
          Quod autem instituerit Christus, colligit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> ex illo
          <cb ed="#T" n="68vb"/>
            vero dicto ad Iohannem baptistam : 
          <quote>SUPER QUEM VIDERIS SPIRITUM DISCENDENTEM ET MANENTEM SUPER EUM, HIC EST QUI BAPTIZATUR</quote> . 
          Et scribitur <ref><title ref="#io">Iohannis</title> primo :</ref> 
          ibi enim scribitur quod Iohannes baptista  de Christo non dixit : 
          <quote>QUI ME MISIT BAPTIZARE IN AQUA, ILLE MICHI DIXIT : 
            SUPER QUEM VIDERIS SPIRITUM DISCENDENTEM ET MANENTEM SUPER EUM, HIC EST QUI BAPTIZAT  IN SPIRITU SANCTO.</quote> 
          Et ita Spiritus sanctus super Christum in baptismo descendens testimonium perhibuit , 
          quoniam hic est qui baptizat  : Christus enim est qui interius causat effectum baptismi 
          in anima que malicia ministri non potest impedire. 
          Et quod baptismus fuerit sic instituendus, scilicet quod malicia ministri non impediret, 
          ad hoc adducit Scotus aliquas congruencias.</p> 
        
        <p>Prima est quia - si baptismus non posset conferri nisi ab vno - tunc non esset in magnum remedium viatoris, 
          sed ut communiter in detrimentum - cum enim nullus esset certus de bonitate propria - multo minus esset certus de bonitate aliena. 
          Igitur si ex bonitate ministri dependeret baptismus, numquam posset aliquis esset certus. 
          Si vere recepisset baptimum an non, quod esset multum inconveniens si obicias, 
          quod nec modo homo potest esse certus, quia nescit disposicionem propriam.</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod hoc non obstat, quia satis potest homo noscere certitudinaliter
          <cb ed="#T" n="69ra"/> 
          sicut hic requiritur certitudo, quod ipse intendit recipere baptismum. 
          Et hoc sufficit ex parte eius, scilicet suscipientis baptismum. 
          Item dicens contra quia homo non potest  esse certus de intencione ministri que tamen necessario requirit, 
          igitur iterum non potest esse certus quod sit baptizatus .</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod, licet homo non sit omnino certus, 
          tamen probabiliter potest praesumere, quod minister, talem actum exercens, 
          intendat facere illud ad quod actus 2m se ordinatus est. 
          Non autem ita possit haberi certitudo de bonitate aut sanctitate ministri.</p> 
        
        <p>Secunda congruencia, quia baptismus est sacramentum necessitatis maxime quo 
          ad paruulos qui non habent aliud remedium per quod possint salui fieri. 
          Igitur omnia ad ipsum necessaria pertinencia debent esse communissima et notissima, 
          bonitas autem moralis et gratuita est valde rara et multum ignota; igitur non de necessitate requiritur in ministro baptismi.</p> 
        
        <p>3a congruentia sumitur  ex parte suscipientis, quia omnino iniustum videtur vnum pro iniquitate alterius puniri, 
          quia iste aliter nullo modo communicat iniquitati istius ita ut possit scilicet ab aliquo modo imputari. 
          Sed ille baptizandus  disponit se, ut pono, ad graciam quantum potest, si ergo malicia ministri impediret ille puniretur propter culpam
            f. 69 rb 
          <cb ed="#T" n="69rb"/>
            alienam nullo modo sibi imputandam.</p> 
        
        <p>Ad primum argumentum dicitur : si talis perfidus baptizat  
          paruulum et in forma ac intencione Ecclesiae, tunc perfidia ministri nichil 
          obest paruulo nec quo ad sacramentum, nec quo ad sacramenti effectum. 
          Si autem baptizat  adultum in forma et intencione Ecclesie, tunc adhuc confert sibi vere sacramentum et effectum sacramenti. 
          Si saltem ille adultus est bene dispositus et non ponit obicem gracie, 
          ponit autem obicem si consentit heresi et, ut dicit <title ref="#Bonaventure">Bonauentura</title>, hoc potest fieri tripliciter : 
          primo si est hereticus et fauet errori, 
          2°, si non est hereticus, vadit tamen ad hereticum praecisum in contemptum Ecclesiae, 
          3° si ille ad quem vadit non est praecisus, sed occultus. 
          Ipse tamen scit eum fore hereticum et vadit ad eum ad suscipiendum ab eo baptismum forte propter aliquod commodum  
          aut propter istius fauorem, et tunc non accipit graciam propter obicem proprij peccati. 
          Et de hoc loquitur <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name>. 
          Si autem homo vadit ad hereticum ignoranter, scilicet quia credit eum esse catholicum aut 
          vadit ad talem in casu necessitatis et solo intuitu necessitatis, 
          tunc recipit sacramentum et effectum eius.</p> 
        
        <p>Ad 2m respondetur quod virtus sacramenti est quedam vita spiritualis, 
          et illa non manet in membro praeciso ab Ecclesia.
          <cb ed="#T" n="69va"/> 
          Ex hoc tamen non sequitur quando illa vita possit per sacramentum illius 
          precise  esse in suscipienti, si idem suscipiens non ponit obicem gratiae.</p> 
        
        <p>Ad 3m dicitur quod non est in hoc simile de membris corporis mistici et de membris corporis naturalis, 
          quia in corpore mistico non semper deriuatur gracia a Deo ad alia membra per ministros 
          Ecclesiae quemadmodum in corpore naturali deriuatur vita a corde per membra propinquiora ad membra distinctiora. 
          Sed ipsa gracia immediate  a Deo causatur in suscipientibus digne et rite sacramenta.</p> 
        
        <p>Ad 4m dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> Thomas</name> quod debitum dicitur dupliciter 
          vno modo debitum necessitatibus et sic debitus minister est quilibet homo. 
          Alio modo debitum conveniencie sew  debitum congruitatis, et sic oportet ministrum esse bonum et iustum, 
          ut vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name>. Sic eis oportet aquam in qua fit baptismus esse mundam ob reuerenciam sacramenti; 
          tamen si sit immunda  nichilominus fit in ea baptismus, et similiter si sit minister malus, 
          nichilominus confert vere baptismum.</p> 
        
        <p>Ad 5m respondetur quod proprie loquendo minister non mundat, 
          sed Deus per illum uel non mundat efficiendo, sed ministerio suo sicut seruus immundus  per aquam mundat.</p> 
        
        <p>Ad 6m dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod aliqua sunt ita
          <cb ed="#T" n="69vb"/> 
          simpliciter de substantia fidei quod omnes suscipientes baptismum post 
          tempus aliquantulum vsus racionis tenentur explicite credere illa sicut sunt articuli de incarnacione Christi, 
          ut Christus est natus, est mortuus et ceterys  de quibus sunt solempnitates speciales in ecclesia et quos potest populus 
          concipere quia sunt de Christo homine. 
          Alia sunt requisita ad substanciam fidei que explicite simpliciter obseruanda et credenda sunt a maioribus Ecclesiae, 
          ut sunt singularia et specialia de benedicta Trinitate. 
          Alia sunt que nec explicite sunt ab istis aut ab illis necessario credenda eo, 
          quod non sunt de illo tempore adhuc declarata per Ecclesiam, cuiusmodi sunt multe conclusiones incluse in articulis necessario creditis. 
          Sed antequam sint per Ecclesiam determinate non oportet eas quemcumque explicite credere ; 
          oportet tamen circa eas sobrie opinari ut scilicet homo sit paratus ea tenere pro tempore pro quo veritas fuerit declarata. 
          Subdit <name ref="#Scotus">Scotus</name> hoc, ergo modo dico quod baptismum esse sacramentum Noue Legis necessarium ad salutem, 
          statim est de veritate fidei christiane quia expresse  habitum in Ewangelys . 
          Sed quod huiusmodi baptismus poterat ab heretico conferri, non fuit statim in Scriptura expressum , 
          ymo  nec tempore <name ref="#Cyprian">Cypriani</name>
          <cb ed="#T" n="70ra"/> 
          declaratum, propter quod circa illam veritatem baptismi declarandam multum laborauit 
          <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro suo <title>De vnico baptismo</title> et in libro suo <title>Contra Donatistas.</title> 
          Vnde si <name ref="#Cyprian">Cyprianus</name>, qui praecessit <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, 
          illam scilicet quod apud hereticos non esset baptisma ita tenuit, 
          et de ea sensit sic quod tam promptus erat ex animo sentire circa hoc quod Ecclesia declararet in nullo peccauit, 
          nec forte venialiter, si minus illi adhesit ad quod nullam auctoritatem  aut racionem cogentem habuit. 
          Ratio enim sua non valet, scilicet quod quis non habet non potest dare, 
          quia baptizans  non dat gratiam sed dat solum extrinsecum sacramentum, 
          et illud habet in virtute quia habet ordinem. 
          Et forte hoc modo innuit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> eum peccasse. 
          Dicit enim et ponitur distinccione sequenti : dum eos, scilicet hereticos, ipse, scilicet 
          <name ref="#Cyprian">beatus Cyprianus</name>, minus detestaretur, si quid in eo purgandum erat passionis falce tollitur. 
          Hoc etiam modo, ut subdit <name ref="#Scotus">Scotus</name>, potest excusari 
          <name>abbas Joachim</name>, quia et si sentenciam erroneam dixit - ut patet extra 
          de summa Trinitate et fide catholica, scilicet quod tres persone non sunt aliqua vna res que nec generat, 
          nec generatur, nec spirat, nec spiratur - tamen hoc non dicitur pertinaciter asseruisse, sed 
          <cb ed="#T" n="70rb"/> 
          omnes libros suos reliquisse 2m iudicium Ecclesiae corrigendos.
        </p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>