<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 9</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 9</title>
          <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-25" who="#MI" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d6q9">
        <head>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 9</head>
        <p>Nono queritur vtrum debeant esse solum duo tempora ad baptizandum determinata.</p> 
        
        <p>Arguitur quod non, sed quod omni tempore liceat baptizare quia periculo quanto citius succurrendum est - 
          sed homo propter fragilitatem  necessarie semper est in periculo vite sue - 
          igitur non debet expectare tempus aliquod determinatum ad baptismum, 
          sed debet statim baptizari.</p> 
        
        <p>Secundo arguitur quod sint plura quia vigilia Pasce et pari ratione etiam vigilia natiuitatis Christi, etcetera. Patet, quia per baptismum
          <cb ed="#T" n="89ra"/>
          homo generatur in filium Dei ad ymaginem  Christi cuius natiuitas tunc celebratur. 
          Igitur debet tunc potissime baptismus celebrari, videtur etiam quod in die Epiphanie deberet baptismum potissime celebrare quia 
          Dominus eodem die legitur baptizatus.</p> 
        
        <p>In oppositum est quod <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera</ref> dicit : - 
          In baptizatis electis duo tempora sunt seruanda ut in sabato Pasce et in vigilia Penthecostes 
          baptismum sacramenti celebretur.</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          quod in baptismo duo considerantur, scilicet substantia sacramenti et solempnitas. 
          Quantum ad substanciam sacramenti non est aliquod tempus determinatum ad baptismum, ymo  
          quolibet die et etiam quaelibet hora baptismus celebrari potest et habet suam efficaciam. 
          Sed solempnis celebratio baptismi in Ecclesia habet duo tempora determinate, 
          scilicet duplex sabbatum  Pasce et Penthecostes, et huius ratio est, 
          ut dicit, quia baptismus efficaciam habet ex duobus, scilicet ex virtute 
          Spiritus sancti et ideo in vigilia Spiritus sancti aut Penthecostes 
          celebratur solempniter. Baptismus etiam habet efficaciam ex passione Christi, 
          cuius morti configuratur homo per baptismum, quasi consepultus Christo in mortem - 
          ut dicitur <ref><title ref="#rom">ad Romanos</title> 6°</ref> - et ideo celebratur solempniter in die. 
          Celebratur solemniter in die sepulturae Christi, scilicet in vigilia Pasce.</p> 
        
        <p>Ad primum argumentum dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          quod in necessitate non oportet expectare illa duo tempora, vnde
            <cb ed="#T" n="89rb"/>
            dicitur de consecratione distinctione 4ta de cathecumenis baptizandis . 
            Id decretum est ut pascali festiuitate uel Penthecostes veniant ad baptismum, 
            ceteris autem solempnitatis infirmi  tantum dicunt baptizari et quia pueri inter infirmos 
            computantur propter naturae imbecillitatem  et propter periculum dampnationis a quo non possunt aliter liberari. 
            Et ideo nunc ipsi pueri baptizantur et ut in pluribus non expectantur hec duo tempora, sicut in adultis solebant antiquitus expectare.</p> 
            
            <p>Ad 2m dicit quod in festo natiuitatis Christi retollitur natiuitas Christi. 
              2m carnem nos autem per baptismum non efficimur fratres eius natiuitate carnis, sed spiritus, 
              ideo non oportuit illud tempus instituere ad baptismi solempnem celebrationem. 
              Et quod dicebatur de die Epiphanie, responditur quod non est institutum baptismum celebrare 
              in die Epiphanie ut excluderetur quorundam error qui dicebant numquam posse baptismum offerri nec 
              in illa die qua Dominus baptizatus est, scilicet Epiphanie.</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>