<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 6</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 6</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d4q6">
        <head>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 6</head>
        <p>Sexto queritur vtrum baptismus flaminis siue fluminis sufficiat ad salutem.</p> 
        
        <p>Arguitur quod non, quia Dominus dicit <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 3°:</ref> 
          <quote>NISI QUIS RENATUS FUERIT EX AQUA ET SPIRITU SANCTO NON POTEST INTROIRE IN REGNUM CELORUM.</quote> 
          Sed nullus sic renascitur nisi baptizetur  baptismo aque siue fluminis, igitur nullus intrat in regnum celorum sine baptismo fluminis, 
          igitur baptisma spiritus non sufficit.</p> 
        
        <p>2°, <ref><title ref="#act">Actuum</title> 10°</ref> dicitur quia <name>Cornelius</name> 
          et qui cum eo erant receperunt praeuius Spiritum sanctum, 
          et post modum baptizati  sunt baptismo aque quod non videtur factum 
          fuisse nisi quia baptismus flaminis non sufficit sine baptismo fluminis.</p> 
        
        <p>Tertio, si aliquis saluari possit sine baptismo aque maxime videtur de paruulo 
          cui cicius debet eximia Dei subvenire. Sed paruulus qui non est renatus aqua
          f. 60 ra
          dampnatur, ut dicit <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in <title>De fide ad Petrum</title></ref> et ponitur in littera. 
          Igitur a forciori nullus alius sine aque baptismo potest saluari qualitercumque aliter baptizatur , 
          scilicet baptismus flaminis uel sangwinis .</p> 
        
        <p>4°, si sine baptismo aque potest quis saluari uel baptizari , 
          tunc baptismus aquae non esset sacramentum necessitatis. 
          Et sic non peccarent qui nollent baptizari  aqua, quod est manifeste falsum ; 
          igitur sine baptismo non est alicui salus.</p> 
        
        <p>In oppositum arguitur per illud 
          <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 11° :</ref> 
          <quote>QUI VIVIT ET CREDIT IN ME NON MORIETUR IN ETERNUM.</quote> 
          Sed iusti credunt et fideles sunt ante baptismum fluminis per solum baptismum flaminis. 
          Igitur si decedunt in tali fide non moriuntur in eternum. 
          Item <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> de quodam cathecumino mortuo ante baptismum fluminis 
          dicit quod regnaturus eram, gratiam quam poposcit non amisit. 
          Igitur ille saluus fuit sine baptismo fluminis.</p> 
        
        <p>Notandum per questionem  quod <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> in suo 4° nouem distingwit  
          et enumerat baptismata.</p>
        
        <p>Primum est baptismus fluminis qui est tinctio in aqua cum certa forma verborum ex institucione diuina significans, 
          ut superius de hoc dictum fuit.</p> 
          
          <p>2us est baptismus sangwinis  et est martirium pro Christo perpessum 
            et ille baptismus non est proprie sacramentum eo, quod deficient, 
            scilicet ea que sunt de racione sacramenti propry  dicti. 
            Deficit enim repraesentacio ex similitudine, quia sang- 
            <cb ed="#T" n="60rb"/> 
            -gwis  non habet racionem ablutionis sicut habet baptismi materia, 
            quae est naturalis aqua que maxime nata est abluere. 
            Deficit eciam significacio ex institucione, quia martirium non est adeo institutum ad hoc, 
            ut significet mundacionem interius a peccato. 
            Sicut baptismus aque institutus est, eciam non seruatur ibi aliqua forma verborum ad hoc determinata, 
            ut oportet fieri in baptismo, qui est sacramentum.</p> 
        
        <p>Tertius est baptismus penitentiae : sic nominat eum 
          <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera,</ref> 
          et est iustificacio hominis interius et mundacio a peccato per gratiam sibi collatam, 
          et hoc virtute contricionis et penitentiae praeuie. 
          Vel, si volumus istum baptismum nominare quoddam nomine generaliori, 
          tunc communiter nominatur baptismus flaminis et sic est iustificacio hominis a peccato interius per gratiam sibi a Deo collatam. 
          Siue illud sit in vtero matris, ut qui ibi sanctificabant ex speciali privilegio, 
          siue fiat post natiuitatem ex vtero, et hoc per penitencie virtutem sicut in adultis 
          qui mundantur per contricionem de illis, siue eis per sacramenti baptismi applicacionem. 
          Semper enim interior iustificacio a peccatis est baptismus flaminis, licet exterior ablucio sit baptismus fluminis. 
          Et ille baptismus flaminis etiam non est sacramentum cum non sit res sensibilis, 
          sed potius est res sacramenti, ut sepe dictum fuit. Licet ergo baptismus sangwinis  
          et flaminis 
          <cb ed="#T" n="60va"/>
          non sunt sacramentum, dicunt tamen communiter baptismi propter similitudinem effectus eorum cum effectu baptismi fluminis interiori. 
          Sicut enim interior effectus principalis baptismi fluminis est iustificacio et mundacio a peccato, 
          sic eciam effectus martiry  et penitencie est mundatio a peccatis.</p> 
        
        <p>4tus, baptismus est diluuium : dicitur enim <mentioned>baptismus</mentioned> eo, quod significat aliquo modo nostrum baptismum in hoc, 
          quod per nostrum baptismum salui fiunt homines quo ad salutem spiritualis vite, 
          sicut tunc saluabantur octo anime in Archa quo ad vitam corporalem , ut patet <ref><title>Petri</title> 3°.</ref></p> 
          
          <p>5tus est transitus Maris Rubri qui dicitur baptismus eo, 
            quod eciam significant vnum effectum baptismi nostri : 
            sicut enim illi transeundo Mare Rubrum liberati sunt a seruitute egipciaca, 
            sic per baptismum nostrum liberamur a seruitute demonum, ut innuit apostolus 
            <ref><title ref="#Icor">Prima  ad Corinthios</title> 10°.</ref></p> 
        
        <p>Sextus baptismus fuit abluciones et mundaciones corporum 
          et uasorum que crebro fiebant in Lege Veteri, 
          et significant nostrum baptismum propter vnum principalem effectum eius, 
          qui est purgatio peccatorum que fit in nostro baptismo rite suscepto.</p> 
        
        <p>Septimus, baptismus est baptismus <name ref="#JohnTheBaptist">Iohannis</name>, 
          qui ideo dicebatur baptismus quia fuit aliquo modo causa baptismi 
          nostri veri sacramenti in quantum fuit disponens et aswe- 
          <cb ed="#T" n="60vb"/>
          -faciens  ad baptismum nostrum.</p> 
        
        <p>Octauus est ille baptismus quo Christus baptizatus  
          erat, qui non erat sacramentum, ut sepe dictum, ut dicitur tamen baptismus eo, 
          quod dedit aliquo modo efficaciam nostro baptismo quia per hoc Christus dedicauit aquam in 
          ydoneam materiam veri nostri baptismi.</p> 
        
        <p>Nonus est baptismus spiritus, quo homini iustificato datur consumatio in bono, 
          de quod dicitur <ref><title ref="#act">Actuum</title> primo:</ref> 
          <quote>ET VOS AUTEM BAPTIZABIMINI  SPIRITU SANCTO NON POST MULTOS HOS DIES.</quote>  
          Hec nouem baptismata ponit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, 
          sed <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera praesenti</ref> 
          solum tangit de illis duobus, scilicet sangwis  et flaminis qui habent convenientiam cum vero baptismo in effectu eius principali. 
          Et de illis etiam solum loquor hic : de primo enim, scilicet de sacramento baptismi, 
          multa dicta sunt praeuius, et de alys  vero sex non est magna vis.</p>
        
        <p>Hys  praemissis, sit conclusio prima : quicumque rite et non ficte suscipit baptismum fluminis, 
          ille simul baptizatur  baptismo flaminis aut eo praeuius baptizatus est. 
          Probatur : quicumque rite baptizatur, ille suscipit sacramentum et rem sacramenti, 
          scilicet graciam et iustificacionem a peccato. Vel illa, scilicet gratia et iustificatio 
          scilicet praeuius collata sunt ut in iustificatis in vtero aut in adultis 
          in quibus praeuia contricio deleuit culpam, ut dictum fuit. 
          Illud autem 
          <cb ed="#T" n="61ra"/>
          est baptizari  aut praeuius baptizatos  fuisse baptismo sangwinis , 
          ut patet ex notabili praemisso.</p> 
        
        <p>2a conclusio : quicumque baptizatur  solo baptismo flaminis et non baptismo fluminis, ille non recipit sacramentum. 
          Licet rem recipiat sacramenti, quod non sacramentum patet quia, ut praeuius dictum est, 
          baptismus flaminis non est sacramentum nec imprimit caracterem, quod autem recipiat rem sacramenti, 
          scilicet gratiam et iustificationem, patet ex dictis cum baptismus flaminis fit ipsammet iustificatio.</p> 
        
        <p>3a conclusio : baptismus flaminis sine baptismo fluminis sufficit homini ad salutem, 
          dum tamen homo habeat voluntatem accipiendi baptismum fluminis ante mortem et recipit nisi necessitate impediatur. 
          Patet conclusio per raciones in oppositum questionis factas. 
          Et dicit <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> quod Deus nullum obligat per suum praeceptum ad impossibile, 
          ut dicit beatus <name ref="#Jerome">Hieronimus</name> , 
          et ergo si quis est iustificatus per penitentiam et vellet baptizari  
          et non potest, quia praeuenitur morte aut est in turri clausus aut est inter infideles - vbi non potest habere baptizantem  - 
          tunc salvatur per baptismum flaminis nec obligatur ad baptismum fluminis quia non obligatur ad sibi impossibilem, 
          et etiam quod quis non potest facere - si vellet facere - reputatur ei apud Deum pro facto, quia dicit Gloza  
          super illud <title ref="#prov">Prouerbi</title> : <quote>ETENIM IN CORDE INIQUITATES, IN CORDE OPERAMINI,</quote> etcetera. 
          <cb ed="#T" n="61rb"/> 
          Quod non potes facere et vis, Deus factum reputet : 
          igitur baptismus aque non est sic necessarius quando, 
          si assuit  voluntas et desiderium baptizandi  et desit possibilitas , 
          quando homo sine eo possit saluari. 
          Et addit <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> quod nullus sine baptismo fluminis potest saluari 
          si possit et negligit baptizari  ; et hoc est quod dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, 
          quod potest quis saluari non percepto baptismi sacramento, 
          sed non potest saluari eo contempto. 
          Tunc autem contemnit cum baptizari  potest, 
          et locus et tempus se offert et nolit  aut negligit baptizari . 
          Tunc etiam priuatur baptismo flaminis quia a gracia praeuius habita cadit.</p> 
        
        <p>Ad argumenta ante opposita  ad prima  duo responsum est per dicta immediate . 
          Vtrumque enim intelligitur de eo qui facultatem habet et non impeditur necessitate, 
          <name>Cornelius</name> autem locum et tempus habebat et Domini mandatum affirmatum eum qui poterat obligabat.</p> 
        
        <p>Ad 3m dicitur quod, si paruulus haberet baptismum flaminis, etcetera, 
          sine baptismo fluminis numquam dampnaretur si sic decederet, sed quod dampnatur, 
          hoc est quia priuatus est baptismo fluminis et caret etiam baptismo flaminis et 
          gracia Spiritus sancti. Aliter enim paruulus non potest de lege communi 
          disponi ad graciam nisi per baptismus aque nisi Deus faceret de priuilegio speciali 
          sicut fecit de sanctificatis in vtero, adultus vero de lege communi potest 
          <cb ed="#T" n="61va"/>
          per fidem et attricionem de peccatis suis ad graciam disponi. 2
          m illud <ref><title ref="#ez">Ezechielis</title> 18° :</ref> 
          <quote>QUACUMQUE HORA PECCATOR INGEMUERIT VITA VIVET,</quote> 
          etcetera. Vnde non est simile de adulto 
          et de puero quia unicuique plus valet fides sua quam aliena, 
          et ita adulto plus valet voluntas sua quam paruulo voluntas aliena. 
          Nec dampnatur paruulus propter transgressionem mandati, 
          sed propter culpam originalem que in eo manet non deleta.</p> 
        
        <p>Ad vltimum satis patet ex dictis : dicitur enim baptismus 
          fluminis necessitatis non quia sine eo non possit homo saluari, 
          sed quia ad hoc sacramentum suscipiendum tenetur si potest. 
          Et hoc neglecto voluntarie non potest saluari nisi in fine etiam 
          de illa negligencia peniteret.</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>