<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 3</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 3</title>
          <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-25" who="#MI" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d6q3">
        <head>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 3</head>
        <p>
          Tercio queritur vtrum ad vnitatem baptismi requiratur vnitas ministri ;</p> 
        
        <p>arguitur quod non, quia vnus potest simul plures baptizare , 
          igitur pari racione plures vnum. 
          Antecedens probatur quia vnus potest simul perfundere plures et dicere : - <quote>Ego baptizo  uos,</quote> etcetera. 
          Nec videtur ibi aliquod deesse quando vterque sit baptizatus.</p> 
        
        <p>In oppositum est quod ibi minister repraesentat Christum quia est vnum caput Ecclesiae et vnus mediator Dei et homini. 
          Pro responsione ad questionem sunt mouenda et soluenda 4or media.</p> 
          
          <p>Primum est posito quod duo vnum baptizent  ita quod neuter totum faciet, 
          sed vnus vnum et alter aliud et vnus immergat  et alter profert verba an talis sit baptizatus.</p>
        
          <p>2m <name ref="#Scotus">Scotum</name> et <name ref="#Bonaventure">Bonauenturam</name> 
          respondetur quod talis non est baptizatus , 
          sed est rebaptizandus  et ratio illius -  ut dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> - est in-
          <cb ed="#T" n="79rb"/>
          -stitucio Dei, quia sicut voluit esse vnum principale agens interius mundans, 
          ita voluit habere vnum ministrum in collatione integra. 
          Item ille qui verba profert, scilicet se abluere, cum dicit : 
          <quote>Ego te baptizo </quote> et tamen non abluit, cum - ut positum est - in causa solum dicat : - 
          Verba non debet autem omnino esse falsa forma sacramentorum. Ex quo patet quod, si duo vnus mutus et alter mancus, 
          quorum vnus fit mutus immergat , et alter , scilicet mancus, proferat verba non est baptismus, 
          quia sacramenta Ecclesiae sunt sacramenta vnitatis et in eis non debent diuidi que sunt de substancia sacramenti, 
          licet possent diuidi ea que sunt de sacramenti solempnitate. 
          Et ergo, si quis in consecratione Ewcaristiae  infirmitate praeventus dixisset : - <mentioned>Hoc est</mentioned>, alius non deberet prosequi dicendo : 
          <mentioned>corpus meum</mentioned>, sed debet dicere totam formam. 
          Sic in praesenti non diuidi potest hoc sacramentum, quod ea que de eius substancia fiant ad <unclear>m???s</unclear> 
          ministris respectu vnius baptizandi .</p> 
        
        <p>Secundum dubium : posito quod duo simul baptizent , 
          vnum sic quod vterque totum faciat, quia vterque immergit  et vterque profert debita verba cum debita intencione, 
          an talis sit baptizatus  ?</p> 
        
        <p>Respondent <name ref="#Scotus">Scotus</name> et <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> 
          quod sic, quia vnus faciens non adnullat  
          factum alterius, sed si tantum vnus eorum faceret quod facit, 
          factum esset et esset vere baptismus. Igitur nichilominus factum
          <cb ed="#T" n="79va"/>
          est alio similiter facienti. 
          Accio etiam et effectus agentis non impeditur nisi a resistente contrario , 
          sed non a  simili, isti autem similiter agunt et non contrarie ad baptismum. 
          Talis ergo esset baptizatus - et solum semel baptizatus  - et licet si alter baptizancium  
          non concurretur alterius baptismus, sufficeret tamen, quia Deus instituit quod 
          vnusquisque recipiens totalem baptismum vere sit baptizatus . 
          Ille autem ab vtroque  talem recipit, quia simul in aquam mergunt et verba dicunt, 
          et sic Deus amborum baptisma acceptat pro vno.</p> 
        
        <p>Tercium dubium : posito quod aliquis plures simul aspergat, 
          uel perfundat aut immergat  et simul proferat formam impleri  dicendo : <mentioned>Ego baptizo  vobis</mentioned>, 
          etcetera, an tales sint baptizati  ?</p> 
        
        <p>Respondent <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> et <name ref="#Scotus">Scotus</name> : 
          et sic ymmo  quilibet esset vere baptizatus . Addit tamen <name ref="#Scotus">Scotus</name> 
          quod, sic faciens, peccat mortaliter eo, 
          quod non seruat formam, scilicet impositam ab Ecclesia, 
          nisi forte esset tanta necessitas quod immineret mors omnium statim. 
          Aut, si singulos baptizaret  sigillatim, aliquis eorum moreretur antequam alios baptizasset . 
          Quod autem talis casus necessitatis de pluribus morituris excusaret ministrum vtentem  illa forma impleri , scilicet : <mentioned>Ego baptizo  vos</mentioned>, 
          videtur rationabile quia ex quo in potestate Ecclesiae fuit determinare istam formam quo ad ista verba : <mentioned>Ego bap-
          <cb ed="#T" n="79vb"/>
          -tizo  te,</mentioned> 
          sicut supra dictum fuit distinctione 3a. 
          Non videtur quod voluerit aliquem ita praecise ad istam formam artare quod per hoc alicui 
          praeclauderetur via salutis, nunc autem in causa necessitatis alicui ipsorum praecluderetur 
          salus si non posset aliquis sine peccato mortali vti illa forma : - <mentioned>Baptizo  vos</mentioned>. 
          Nam si in quocumque causa esset peccatum vti ea tunc nullus 
          cum illa forma deberet baptizare  illos sic necessitatos  : 
          nullus enim debet salutem alterius curare peccando in se mortaliter.</p> 
        
        <p>Quartum dubium : posito quod sit monstrum aliquod 
          tale quod appareret esse duo homines, 
          queritur quomodo illud debeat baptizari .</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod, 
          si tempus haberi potest ad distinguendum an mostrum sit simpliciter 
          vna persona an sit due, tunc de hoc debet haberi diligens inquisicio antequam baptizetur .</p> 
        
        <p>Potest autem - ut dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> - inquisicio haberi uel ex parte corporis, 
          uel si sint duo capita, uel due spine dorsi, uel principalius iudicium esset de cordibus. 
          Sed illud non potest esse faciliter evidens dum viuit, 
          sed nec signum de duobus capitibus esset omnino certum, 
          ut declarat <name ref="#Scotus">Scotus</name> ex possibili disposicione matricis. 
          Subdit dicens quod euidentissimum signum discernendi est pactum intellectus et voluntatis : 
          si enim ibi sunt due animae, non est necesse vnam scire quoquod scit alia nec velle quodquod vult alia. 
          Et si aliquo modo posset depraehendi diuersitas intellectuum
          <cb ed="#T" n="80ra"/>
          intelligendo, puta per aliquod signum depraehenderetur idem sciri et nesciri, 
          uel posset depraehendi diuersitas voluntatum, puta quod esset ibi velle et nolle de eodem. 
          Absque dubitacione tenendum esset ibi duas esse animas, sed illa non potest iudicari nisi 
          de monstro adulto quale ponitur fuisse in <placeName>Francia</placeName> - ut dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> - 
          habens duo capita quorum vnum expraessit velle de eo, de quo aliud expraessit nolle : 
          vnum enim voluit contineri et sobrie viuere et aliud voluit lasciue viuere et epulari, 
          et cum vnum per os suum excederet, reliquum clamabat se grauari. 
          Consequenter dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod, habita diligente inquisicione, 
          si certitudo haberi potest quod monstruum est due persone et quod habet duas animas 
          et sint partes de quibus patet quod pertinent ad distinctas personas, 
          et debet separatim perfundi illa pars et illa cum iteracione forme in singulari super vtrumque. 
          Sed si certitudo haberi non potest an sint due persone an solum vna, baptizandum  
          est saltem in illis partibus qui  principaliter pertinent ad vnum cum formali in singulari. 
          Secundo abluende sunt alie partes que non videntur principaliter pertinere ad illum primum 
          et cum forma illa condicionali quae in illis seruanda est. De quibus est dubium quae ponitur 
          extra de baptismo et eius effectu capitulo, de quibus</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>