<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 8</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 8</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d4q8">
        <head>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 8</head>
        <p>Octauo queritur vtrum baptismus sangwinis  sit pocior baptismo fluminis.</p> 
        
        <p>Arguitur quod non, quia baptismus sangwinis  efficaciam habet solum ex opere operanti istius qui patitur, 
          baptismus autem aque habet efficaciam ex passione Christi, cum ergo passio Christi sit incomparabiliter efficacior quam opus operans, 
          cuiuscumque puri hominis erit baptismus fluminis, ut videtur multo efficacior baptismo sangwinis .</p> 
        
        <p>2°, baptismus fluminis siue aque tribuit graciam per quam acquiritur aurea, sed per baptismum sangwinis  
          acquiritur aureola que est accidentale praemium multo minus quam aurea. 
          Igitur baptismus aque qui ordinatus est ad auream - que est praemium substanciale - potior est baptismo sangwinis  
          qui ordinatur ad aureolam obtinendam.</p>
          
        <p><cb ed="#T" n="64ra"/>In oppositum arguitur per illud 
          <ref><title ref="#iudic">Iudicum</title> 6°</ref> : 
          <quote>TOLLE TAURUM  PATRIS TUI SEPTEM ANNORUM,</quote> 
          super quo dicit Gloza : Baptismus in sangwine  puriores facit quam baptismus in aqua. 
          Item <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> dicit quod baptismus sangwinis  
          est valde bonus et venerandus, quia secundis sordibus non inquinatur.</p> 
          
          <p>Respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
            quod vterque baptismus, scilicet sangwinis  et fluminis, efficaciam habet a passione Christi : 
            2m quod hominem ipsi passioni conformat, et quia baptismus aque conformat hominem Christi 
            passioni solum sacramentali significacione. Baptismus autem sangwinis  conformat realiter, 
            ideo quantum ad sacramentalia - ut est impraessio  caracteris - excedit baptismus aque, 
            sed quantum ad ea que sunt vltima res sacramenti, 
            ut quo ad gratiam conferendam et quo ad dimissionem penarum excedit baptismus sangwinis . 
            Quia gratia in baptismo sangwinis  magis augetur habenti eam et maior datur non habenti si non assuit , 
            impedimentum et remissio peccatorum quamuis non sit plenior, 
            quia vterque baptismus omnem culpam et penam tollit et tamen in baptismo sangwinis  
            efficacior et fructuosior, quia secundis maculis non coinquinatur, 
            ut allegatum fuit a Damasceno. Qui autem quidem dicunt quod in bap-
            <cb ed="#T" n="64rb"/>
            -tismo sangwinis  gratia non confertur apparet falsum : 
            in puris qui pro Christo occiduntur et etiam in adultis quibus potest 
            in ipso actu passionis gratia dari sicut et in ipso baptismo aque, 
            si se ad ipsam disposuerint et obicem non posuerint Spiritui sancto. 
            Et hoc patet ad <name ref="#Augustine">Augustinum</name>, qui ad <name>Fortunatum</name> 
            loquens de comparacione horum baptismatum dicit : 
            <quote>Baptizatus  confitetur fidem suam coram sacerdote, martir coram persecutore. Ille post conuersionem aspergitur aqua, hic sangwine. 
              Ille per imposicionem manus pontificis recipit Spiritum sanctum.</quote> 
            Hic templum efficitur Spiritus sancti, nullus autem efficitur templum Spiritus sancti nisi accipiendo gratiam.</p>
        
            <p>Item <name ref="#Scotus">Scotus</name> 
              quaestione prima de penitentia dat casum in quo posset peccatum mortale dimitti 
              in martirio sine contricione praeuia, ut si quis vsque ad instans a perduraret in mortali 
              peccato et ab instanti a necessitaretur ad insistendum toto corde circa actus distrahentes 
              a consideratione de peccato commisso utpute, quia stante exponeret - si necessario - altissimo martirio, 
              tunc putat quod dimitteretur sibi illud mortale per martirium. Et hoc numquam fit sine gratia.</p> 
        
        <p>Ad primum argumentum  respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          quod etiam baptismus sangwinis  efficaciam habet a passione cui expressius  hominem conformat, 
          per quam baptismus aque.</p> 
          <p><cb ed="#T" n="64va"/> 
          Primum scilicet quod baptismus sangwinis  etiam habuit efficaciam a passione Christi. 
          Patet quod nullum martirium efficax est nisi per passionem Christi, 
          vnde <ref><title ref="#ap">Apocalipsis</title> 5°</ref> dicitur de martiribus : 
          <quote>HY  SUNT QUI VENERUNT EX MAGNA TRIBULACIONE ET LAVERUNT STOLAS SUAS ET DEALBAVERUNT EAS IN SANGWINE  AGNI.</quote> 
          Non tantum in sangwine  suo proprio, sed eciam in sangwine  agni, id est Christi Domini, 
          2m scilicet quod expressius  baptismus sangwinis  conformat hominem Christi passioni quam baptismus aque sew fluminis. 
            Patet, secundum Bonauenturam, quoniam in baptismo sangwinis  amplior et plenior esset imitacio  
            et professio passionis Christi quam in baptismo aque. Namque ibi, scilicet in baptismo aque, 
            est professio verbo et signo sine actu, hic autem, scilicet in baptismo sangwinis  
            amplior et plenior est ymitacio  et professio passionis Christi et mortis quam 
            in baptismo aque. Nam ibi, scilicet in baptismo aque, est professio verbo et signo sine actu, 
            hic autem, scilicet in baptismo sangwinis , est  professio passionis 
            Christi et mortis eius non solum signo et actione, sed etiam passione, 
            vnde in baptismo aque mors Christi solum significatur. 
            Hic autem suscipitur expressior  est ita quam ibi fidei  professio ; igitur efficacior est ille baptismus.</p> 
        
        <p>Ad 2m dicitur quod baptismum sangwinis  homo non solum aureolam meretur, sed eciam auream per graciam tunc sibi collatam aut auctam ; 
          quid autem vtrumque sit, scilicet aurea et aureola, patebit proprie finem libri, etcetera.</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>