<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 4</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 4</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d1p2q4">
        <head>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 4</head>
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3477">Qvarto quaeritur utrum circumcisio conferebat gratiam ratione operis operati.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3480">Arguitur quod non, auctoritati <name ref="#Lombard">Magistri</name> in littera 
          qui videtur velle quod non conferebat gratia.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3486">2°, si contulisset graciam, tunc nulla fuisset differentia ipius in baptismo, 
          quia sicut baptismus confert gratiam et debet culpam originalem, ita etiam fecisset circumcisio , 
          et sic baptismus eam in nullo excessisset.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3489">3°, si contulisset gratiam, tunc deleuisset non solum originale, 
          sed etiam omnia mortalia ; tamen talia non possint stare simpliciter cum gratia. 
          Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod impietas est a Deo 
          dimidiam sperare veniam, sed nullibi invenitur dictum a sanctis quod circumcisio 
          tollat actuale ; igitur non conferebat gratiam ratione operis operati.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3496">In oppositum arguitur quia circumcisio agebat in Lege quod nunc agit baptismus, 
          ut patet per auctoritates in littera positas, sed nunc baptismus confert gratiam igitur, 
          etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3499">Notandum quod fuit opinio <name ref="#Lombard">Magistri</name> quod circumcisio 
          deleuit peccatum originale, sed nullam conferebat gratiam ratione operis operati ex ui sacramenti. 
          Et hanc sententiam innuit
          <cb ed="#T" n="23ra"/> 
          <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera cum dicit in capitulo penultimo,</ref> ibi scilicet : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q4-Qd1e3513">in circumcisione peccata solum dimittebantur, 
              sed nec gratia ad bene operandum adiutrix nec uirtutum possessio uel augmentum ibi praestabatur, 
              vt in baptismo.</quote>
            <bibl>Lombardus, XXX</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3521">Sed illa posicio <name ref="#Lombard">Magistri</name> non tenetur communiter 
          et ideo pro responsione ad questionem sit illa conclusio : circumcisio suo tempore rite adhibita homini 
          deleuit in eo originale et contulit ei graciam ratione operis operati.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3527">Prima pars patet ex dictis praeuius et per auctoritates in littera positas.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3530">2a pars probatur quia, si paruulo fuisset dimissa culpa et non collata gracia, 
          tunc talis paruulus  si sic decessisset non fuisset saluatus eo, quod non habuisset vestem nuptialem, 
          id est gratiam gratum facientem sine qua nemo saluari potest. 
          Nec fuisset dampnatus, quia nullam culpam, et sic fuisset medius inter filios 
          regni et filios perdicionis, quod non est possibile de Lege communi : 
          talis enim paruulus fuisset priuatus visione diuina et sic habuisset eandem penam, 
          sicut paruuli qui in originali decessissent, quod non fuisset iustum, 
          scilicet innocentem et peccatorem equaliter puniri in eternum. 
          Dicetur aliquis : femelle etiam contrahebant  originale, 
          in quo ergo ille mundabantur cum circumcisio fuerit solum pro masculis instituta. 
          Respondet <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> et <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> quod 
          tempore quo currebat circumcisio sufficiebatur pro femellis professio fidei sine illa fieret, 
          <cb ed="#T" n="23ra"/> 
          actu exteriori sine verbo, sine solum interiori actu cordis, 
          dum tamen talis professio fieret a parentibus paruuli uel ab alys  qui gerebant curam paruuli. 
          Et in tali professione fidei haberetur respectus ad paruulos curandum ab eo quem credebant 
          et expectabant futurum reparatorem, et si ad talem fidei protestationem adhibeantur aqua, 
          sacramenta cuiusdem temporis ut oblaciones, sacrifitia. Hoc non fuit necessarium, 
          sed pro voto addebantur, nec erat efficacia remissionis culpe ex istis 
          sacramentis sic voluntarie additis, sed solum ex interiori fide. 
          Et hoc consonat hys  quae superius dicta fuerunt, scilicet quod sacramenta 
          Veteris Legis conferebant gratiam ratione operis operati, quamuis gratia operis operantis. 
          Verum aly  aliter opinantur: dicunt enim quod oportet huiusmodi professionem fidei fieri 
          non solum ore aut corde, sed fuerit de necessitate ut adhibetur etiam exterius signum sensibile ut oblacio, 
          sacrificium, etcetera. Et ideo dicit <name ref="#GregoryGreat">Gregorius</name>, ut allegat 
          <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera,</ref> quod maioribus necessaria fuit virtus sacrificy , 
          sed paruulis sufficiebat fides scilicet aliene, ut parentum cum exteriori professione, 
          ut dictum est, et non requirebatur in eius propria fides. 
          Et sicut dictum est de femellis quae erant tempore circumcisionis institute secundum duas vias, 
          ita intelligatur dicendum fore de maribus et femellis qui erat antequam instituta fuit circumcisio.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3549">Ad argumenta ante opposita  ad primum dicitur quod illa fuit opinio <name ref="#Lombard">Magistri</name>, ut fuit praeuius 
          <cb ed="#T" n="23va"/> 
          dictum, et licet posset illa opinio sustineri, tamen non tenetur communiter a doctoribus. 
          Possit enim sic sustineri quod diceretur, quod circumcisio ex sua virtute et ratione operis operati 
          tollebat originalem culpam et (quod add. ms.) tunc simul conferebatur 
          ipsi circumciso gratia non virtute circumcisionis sed virtute proprie fidei, si fuit adultus, 
          aut virtute fidei parentum aut aliorum paruulum offerentium et curam eius gerentium. 
          Hoc videtur enim intendere quedam 
          <ref><title>Glossa</title>  <title>ad Romanos</title> 4°</ref> dicens : 
          in circumcisione peccata remittebantur sed gratia per eam non praestabatur, 
          supple et opere operato. Sic eis in lege naturae delebatur originale, 
          et dabatur gracia paruulis virtute fidei parentum tantum et non 
          virtute alterius sacramenti, ut aliqui dixerunt sicut superius allegatum fuit.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3566">Ad secundum dicitur secundum communem  opinionem quod ista adhuc fuit differentia, 
          quia licet circumcisio contulerit gratiam et opere operato, contulit tamen paruam 
          graciam respectu gracie quam nunc confert baptismus .</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3569"><!-- ad tertiam --> 3°  quia, licet circumcisio contulerit gratiam, non gratiam que est  immediata  
          disposicio ad gloriam, quia non apparuit  ianuam regni celestis vnius quod hoc 
          non fuit ex defectu eius, sed ex hoc, quod nondum fuit solutum praecium quia 
          Christus nondum fuit mortuus, et ideo nec baptismus tunc scilicet ante mortem 
          Christi apparuisset ianuam. Vel 3°, quia licet circumcisio conferebat gratiam, 
          non tamen vniuersaliter cuilibet eam digne
          <cb ed="#T" n="23vb"/> 
          suscipienti: posset enim dici quod fuit determinata ad certum gradum 
          gratiae vltra quem non poterat agere intendendo uel introducendo.
          Et igitur, quando talem gradum invenit in aliquo qui circumcidebatur, 
          tunc nullam scilicet gratiam contulit, et posset dici quod <name ref="#Lombard">Magister</name> 
          intenderit istum modum. Dicit enim <ref>in littera, capitolo penultimo :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q4-Qd1e3582">quandocumque iustus accidit ad baptismum vberiorem gratiam ibi recepit, 
              vnde baptismum  generaliter intendit graciam inventam.</quote>
            <bibl>Lombard, XXX</bibl>
          </cit> 
          Sed non sic est de circumcisione, vnde <name ref="#Abraham">Abrahe</name> iam iustificato fuit 
          enim signaculum, quia iam attigerat uel transcenderat illum certum 
          gradum ad quem determinata erat circumcisio, et ideo nichil gracie 
          sibi contulit ex opere operato.</p> 
        
        <!-- not sure where this paragraph fits -->
        <p xml:id="nddml4d1p2q4-d1e3595">Ad secundum dicit <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> 
          quod, licet circumcisio fuerit directe ordinata contra originale, 
          tamen ex consequenti etiam actuale tollebat ; 
          sed quod sancti de hoc non locuntur, est quia non erat circumcisio 
          ad hoc principaliter instituta.</p> 
      </div>
    </body>
  </text>
  
  </TEI>