<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 5</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 5</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d1p2q5">
        <head>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 5</head>
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3477">Quinto quaeritur vtrum circumcisio et alia legalia debuerunt cessare et cessauerunt in 
          Christi passione.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3480">Arguitur quod non, et primo de circumcisione, quod non cessauerit, quia dicitur 
          <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 17°</ref>  quia circumcisio dabatur in fedus eternum, 
          sed eternum dicitur quod nullo fine clauditur, igitur circumcisio eternaliter durare debuit in suo vigore.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3488">2° - Figuralia que significabant illa que semper facienda sunt non debent cessare, 
          sicut thurificatio quae est vnum 
          <cb ed="#T" n="24ra"/>
          de legalibus non cessauit eo, quod significat deuotionem que semper habenda est. 
          Sed 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3494" source="http://scta.info/resource/rom2_29">CIRCUMCISIO CORDIS, CUIUS LAUS EX DEO EST</quote>
            <bibl>Romanos 2:29</bibl>
          </cit> - <ref><title ref="#rom">Ad Romanos</title> 2°</ref> 
          - semper facienda est, et illa significat exterior sacramentalis circumcisio ; 
          igitur etiam non debuit cessare.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3507">3° arguitur quod nec alia legalia cessare debuerunt, 
          quia - ut dicitur <ref><title>Mathei</title> 5°</ref>- 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3516" source="http://scta.info/resource/mt5_17">CHRISTUS NON VENIT LEGEM SOLVERE, SED IMPLERE.</quote>
            <bibl>Matthaeus 5:17</bibl>
          </cit> 
          Lex autem consistebat non solum in moralibus sed etiam in sacramentis legalibus, igitur Christus non venit ea soluere.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3525">4° - Apud Deum non est transmutatio, sed est signum mutationis 
          voluntatis si praeceptum quod praeuius datum est posterius reuocetur. 
          Cum ergo Deus illa legalia praeceperit, videtur quod non debuerunt cessare nec reuocari.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3528">Quinto : praeceptum ab aliquo datum non potest reuocari nec per equalem aut superiorem, 
          sed Deus dedit praecepta de legalibus et numquam legitur ea reuocasse. In Noua Lege igitur adhuc durant.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3531">Sexto adhuc tenemus aliqua legalia seruare, igitur non omnia cessauerunt. 
          Antecedens patet quia tenemus seruare praecepta Noui Testamenti et statuta Ecclesiae ; 
          sed praeceptum apostolorum in Nouo Testamento fuit de quibusdam legalis obseruandis, vnde <ref><title ref="#act">Actuum</title> 15°</ref> apostoli praeceperunt dicentes : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3540" source="http://scta.info/resource/act15_20">VISUM EST SPIRITUI SANCTO ET NOBIS UT ABSTINEATIS AB YMOLATIS  
              SIMULACRORUM ET SANGUINE  ET SUFFOCATIONE ET FORNICATIONE</quote>
            <bibl>Actuum 15:20</bibl>
          </cit> 
          quorum aliqua fuerunt de obseruantia Veteris Legis. 
          Igitur tenemus adhuc aliqua 
          <cb ed="#T" n="24rb"/> 
          legalia significare et per consequentes non omnia cessauerunt, igitur quaestio falsa.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3550">In oppositum arguitur et primo quod circumcisiones  cessauerunt, quia dicitur 
          <ref><title>ad Galathas</title>  5° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3559" source="http://scta.info/resource/gal5_2">SI CIRCUMCIDIMUR CHRISTUS, NICHIL VOBIS PRODERIT.</quote>
            <bibl>Galatas 5:2</bibl>
          </cit> 
          Igitur non fuit circumcisio amplius seruanda, igitur cessauit.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3567">2° arguitur quod etiam cetera legalia cessauerunt, 
          quia dicitur <ref><title>ad Hebreos</title> I :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3576" source="http://scta.info/resource/hebr10_1">VMBRAM HABENS LEX FUTURORUM BONORUM, 
              SED VENIENTE VERITATE CESSAT FIGURA.</quote>
            <bibl>Hebraeos 10:1</bibl>
          </cit> 
          Igitur veniente Christo cessauerunt legalia.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3584">3° super illo 
          <ref><title ref="#gal">Galathas</title>. 3° - </ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3593" source="http://scta.info/resource/gal4_9">QUOMODO CONVERTIMINI DENUO AD EGENA,
              et infirma elementa</quote>
            <bibl>Galatas 4:9</bibl>
          </cit>
          dicit <title>Glossa</title>. 
          Ideo dicit : denuo ut ostendat quod non distat modo Lex post Christum ab antiqua ydolatria . 
          Sed ydolatria numquam potuit obseruari sine peccato, 
          igitur nec legalia post Christum et per consequentes cessauerunt.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3605">Respondetur ad quaestionem quod tam circumcisio quam 
          cetera legalia cessauerunt et cessare debuerunt. 
          Quod  ad circumcisionem declarat hoc <title ref="#Aquinas">beatus Thomas</title>, 
          quia cum venit quod perfectum est euacuari debet 
          quod ex parte est si ad eundem effectum ordinatur circumcisio, 
          autem imperfectam fuit respectu baptismi et ordinabatur 
          ad eundem effectum ad quem baptismus - ut praeuius dictum fuit -. 
          Igitur baptismo veniente debuit ipsa cessare.</p> 
          <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3611">Quod autem circumcisio fuerit imperfecta respectu baptismi patet ex tribus: 
          primo quantum ad significationem, quia circumcisio non ita perfecte et expresse  
          significabat mundacionem totius hominis ab immundicia  originalis culpe, sicut ablucio baptismalis.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3614">2° 
          <cb ed="#T" n="24va"/>
          quantum ad gracias, quia non tam habundans gracia ad bene operandum et 
          ad reprimendum formidinem  in circumcisione dabatur sicut in baptismo.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3619">3° quantum ad communitatem et vtilitatem, quia non fuit vtilitas circumcisionis 
          ita communis sicut baptismi cum circumcisio habuerit determinatum populum, 
          scilicet Israheliticum, cui soli praecepta fuerit. Et habuit determinatum sexum 
          quia solum masculinum, et habuit determinatum tempus quia octauum diem a natiuitate paruuli. 
          Baptismus autem praeceptus est omnibus populis et est communis ac vtilis et salubris 
          viris et mulieribus et omni tempore potest fieri et est facilis respectiue ad circumcisionem 
          que fuit durum et onerosum cauterium. Et hoc conuenit Noue Legi de qua 
          Dominus dixit : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3623" source="http://scta.info/resource/mt11_30">IUGUM ENIM MEUM SOAVE EST, ET ONUS MEUM LEVE</quote>
            <bibl>Matthaeus 11:30</bibl>
          </cit> 
          (<ref><title ref="#mt">Mathei</title> 11°</ref>). 
          Et ideo debuit cessare circumcisio, 
          instituto baptismo per Christum.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3636">Item circumcisio erat signum distinctiuum populi Hebreorum a populo 
          gentilium incircumcisiorum, sed Christus utrumque populum in se lapidem angularem coniunxit, 
          ut dicitur <ref><title ref="#eph">Ad Ephesios</title> 2°</ref>. 
          Igitur circumcisionem distingwentem  debuit tollere, 
          ita ergo patet quod circumcisio cessare debuit ; 
          quod autem cetera legalia cessare debuerunt, 
          declarat <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> principaliter ex tribus.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3647">Primo quia Lex instituta fuit ad significandum gratiam 
            Noui Testamenti que per Christum facta est, 
            et ideo veniente Christo cessare debuit sicut veniente corpore 
            <cb ed="#T" n="24vb"/> 
            lucido cessat vmbra. Hanc causam tangit 
            <ref><name ref="#Paul">apostolus</name> <title ref="#hebr">ad Hebreos</title> 10°</ref> 
            dicens: 
            <cit>
              <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3661">VMBRAM HABE LEX FUTURORUM BONORUM.</quote>
            </cit>
          </p>
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3667">2° debuit cessare Vetus Lex quod  ad legalia uel cerimonialia propter imperfectionem, 
          quia in legalibus non conferebatur gracia tanta quanta  oportebat dari in Nouo Testamento ; 
          et ideo oportuit alia sacramenta institui in quibus amplior gracia confertur. 
          Et hanc causam tangit apostolus <ref><title ref="#hebr">ad Hebreos</title> 7°,</ref> 
          vbi dicit : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3676" source="http://scta.info/resource/hebr7_18">REPROBATIO QUIDEM FIT PRIORIS MANDATI PROPTER INFINITATEM ET INVTILITATEM.</quote>
            <bibl>Hebraeos 7:18</bibl>
          </cit>
        </p> 
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3684">3a causa cessacionis accipitur ex parte 
          eorum quibus Lex data fuit, 
          qui erant paruuli et imperfecti et ideo erant 
          paulatim a pristina consuetudine ydolatrie abstrahendi, 
          ut sic primo eis concederetur eadem offerre Deo quae 
          prius ydolis obtulerunt uel eis offerri  
          videantur, ut dicit <name ref="#Maimonides">Rabi Moyses</name>. 
          Sed postmodum, quando humanum genus ad perfectam etatem peruenit, 
          debuit ab hys  obseruantys  liberum esse et hanc causam tangit 
          <ref><name ref="#Paul">apostolus</name> <title ref="#gal">ad Galathas</title>  3° et 4°</ref> 
          et <ref><name ref="#Peter">Petrus</name> <title ref="#act">Actuum</title> 3°,</ref> 
          ostendens illa legalia in onus illi populo rudi inposito esse.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3706">Sed est dubium quando circumcisio et alia legalia cessauerunt 
          et sint facta invtilia uel etiam nociua seruantibus ea. 
          Respondetur quod hoc dubium habet difficultatem ex quibusdam 
          contrarietatibus que super hoc inveniuntur 
          <cb ed="#T" n="25ra"/> 
          in canone Biblie et in dictis sanctorum : 
          quandoque enim inveniuntur obseruata legalia tempore gratiae et quandoque prohibita, 
          ut Christus Dominus circumcisus est, oblatus est in templum et  alia multa obseruauit, comedit agnum pascalem.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3711">Item tempore apostolorum sunt plura seruata, 
          sicut <name ref="#Paul">Paulus</name> circumcidit <name>Tymotheum</name> 
            et purificatus secundum Legem templum intrauit et hostias obtulit (<ref><title ref="#act">Actuum</title> 21°</ref>). 
            Inveniuntur autem prohibita tempore gratie, 
            ut patet per argumenta in oppositum quaestionis adducta.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3725">Item <name ref="#Peter">Petrus</name> ea seruauit et eum <name ref="#Paul">Paulus</name> super hoc 
          reprehendit , vnde <ref><title ref="#gal">Ad Galathas</title>  2°</ref> <name ref="#Paul">apostolus</name> 
          dixit : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3743" source="http://scta.info/resource/gal2_11">CUM VENISSET <name>CEPHAS</name> ANTIOCHIAM IN FACIEM EI RESTITI, QUIA REPRAEHENSIBILIS ERAT.</quote>
            <bibl>Galatas 2:11</bibl>
          </cit> 
          Prius enim quam uenirent quidam a <name ref="#Jacob">Jacobo</name> 
          cum gentibus edebat, cum autem venissent  
          subtrahebat et segregabat se timens eos qui ex circumcisione erant et 
          simulacionem eius consenserunt ceteri Iudei, 
          ita ut et <name>Barnabas</name>  seduceretur ab eis in illam simulationem. 
          Sed cum vidissem quod non recte ambularent ad veritatem ewangely , dixit 
          <name>Cephe</name> coram omnibus: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3765" source="http://scta.info/resource/gal2_14">SI TU, CUM IUDEUS SIS, GENTILITER ET NON IUDAICE VIVIS, 
              QUOMODO GENTES COGIS IUDAIZARE</quote>
            <bibl>Galatas 2:14</bibl>
          </cit>  ?</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3773">Item circa hoc dubium videtur etiam <name ref="#Jerome">Hieronimus</name> et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
            contraria sentire : volebat enim <name ref="#Jerome">beatus Hieronimus</name>  
            quod legalia post passionem Christi quantum ad illos ad quos 
            gratia Noui Testamenti 
            <cb ed="#T" n="25rb"/> 
            manifeste divulgata erat fuerunt mortiferata. 
            <name ref="#Paul">Apostolus</name> autem hys  vsus 
            fuisse quadam die dispensacione ad cauendum 
            scandalum Iudeorum. Et ideo <name ref="#Peter">Petrus</name> iudaizans , 
            id est seruans legalia, 
            ut dictum est in auctoritate praeallegata <ref><title ref="#gal">ad Galathas</title>  2°,</ref> 
            non peccauit dispensatorie id faciens, 
            et similiter <name ref="#Paul">Paulus</name> dispensatorie eum arguit ne exemplo 
            <name ref="#Peter">Petri</name> gentiles quorum ipse <name ref="#Paul">Paulus apostolus</name> 
            fuit legalia quasi necessaria querentur. 
            Et sic vterque excusatur : <name ref="#Peter">Petrus</name> a culpa et <name ref="#Paul">Paulus</name> a <name ref="#Peter">Petri</name> 
            reprehensione, qui quo ad auctoritatem fuit eo  superior. 
            Et ita <name ref="#Jerome">beatus Hieronimus</name>  
            distinxit duo tempora : vnum condendi ewangelium , 
            quod incepit ab adventu Christi et durauit vsque ad passionis Christi 
            consumacionem. 
            Aliud fuit tempus promulgacionis ewangely , quod incepit a tempore missionis 
            Spiritus sancti et dvrabit vsque in finem mundi. 
            Concessit ergo <name ref="#Jerome">beatus Hieronimus</name>  
            quod legalia seruari debebant in toto primo tempore, 
            scilicet in tempore condendi ewangelium . 
            Sed in toto secundo tempore illi ad quem sufficienter pervenit 
            noticia et promulgatio veritatis ewangelice  licuit ea aliquo modo seruare. 
            Non apostolis maioribus ex dispensatione et quadam pia simulatione ceteri 
            erant transgressores qualitercumque seruabant, sed quia non videtur conveniens 
            quod apostoli aliquod contra veritatem doctrine fecissent 
            propter vitare scandalum Iudeorum. Nec 
            <cb ed="#T" n="25va"/> 
            conueniens dicere quod <name ref="#Paul">Paulus</name> in <title ana="#gal">Epistula ad Galathas</title> 
            aliquid similare diceret, dicit autem <name ref="#Peter">Petrum</name> reprehensibilem  
            fuisse et non recte ambulasse ad ewangelium , quod  enim audeat dicere 
            ipsum in dispensatione doctrine veritatis falsum dixisse 
            aut mentitum fuisse. Et dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod, licet apostoli in 
            actibus uel verbis que dixerunt ut homines potuerunt errare, 
            non tamen apostolus uel propheta in quantum scriptor alicuius 
            partis Scripture aliquo modo errauit, 
            quia secundum <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> in <title>epistula ad Hieronimum</title></ref>  
            dicitur : si ad Scripturas diuinas admissum fuerit aliquod mendacium quantumcumque 
            paruum etiam officiosum, nichil remanet in ea solide veritatis qua convincitur aduersarius. 
            Si quid enim contra ipsum allegatum fuerit, 
            respondebit illud mendaciter esse dictum iocose uel officiose, 
            ut illud aliud quod conceditur istud dictum.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3847">Et iterum dicit <ref>ibidem <name ref="#Augustine">Augustinus</name> :</ref> 
          hys  solis libris qui <mentioned>canonici</mentioned> nominantur hanc didici ferre reuerenciam, 
          quod nullum illorum in scribendo errasse firmissime credam. 
          Cum ergo <ref><name ref="#Paul">Paulus</name> in <title>Epistula ad Galathas</title></ref> 
          que est pars Scripturae canonice hec scribat, 
          scilicet : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3867">EI RESTITI IN FACIEM ET QUOD NON RECTE AMBULARET,</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit> 
          etcetera, necesse est dicere 
          illa verba non esse simulatoria, sed simpliciter vera, 
          alias totius diuinae Scripturae affertur  auctoritas. 
          Propter hoc <name ref="#Augustine">beatus Augustinus</name> 
          aliter soluit dubium et melius dicit enim, 
          quod ante passionem Christi Domini legalia fuerunt seruanda, 
          <cb ed="#T" n="25vb"/> 
          quod auctoritate diuinae institutionis et habuerunt adhuc effectum suum. 
          Sed post Christi passionem ante divulgationem completam ewangely  
          obseruari poterant a Iudeis ad fidem conuersis non spem in ipsis ponentibus, 
          quasi adhuc alicuius virtutis essent aut quasi sine eis 
          gratia Christi non sufficeret ad salutem, 
          sed ideo solum ne videretur Lex Vetus omnino reprobanda si statim velud 
          ydolatria fugeretur. Hoc ergo modo fuit mater synagoga cum honore ad tumulum 
          deducenda ut per hoc ostenderetur bona pro suo tempore fuisse; 
          sed post ewangely  promulgationem non sunt solum, non sunt salutifera, 
          sed sunt etiam mortifera. Medio ergo tempore <name ref="#Peter">Petrus</name> et <name ref="#Paul">Paulus</name> 
          obseruabant legalia non simulationis, sed uere ; <name ref="#Peter">Petrus</name> 
          tamen illa vna vice se incaute habuit in obseruationem 
          legalium nimis condescendens Iudeis illis qui legalia obseruanda dicebant, 
          ita ut aliqui ex eius exemplo inducerentur ad ea seruanda quasi necessaria. 
          Et ideo vere reprehensibilis  erat et aliquam leuem culpam incurrit - et ita dicit <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> - 
          et <name ref="#Paul">Paulus</name> eum vere et non dispensatorie reprehendit .</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3896">Et ad melius intelligendum est notandum quod <name ref="#Augustine">beatus Augustinus</name> 
            circa hoc tria distinxit tempora, scilicet tempus condendi ewangelicum , 
            scilicet quod fuit ab aduentu Christi usque ad passionis consumacionem, 
            et in illo tempore sunt legalia infirmata et in Christi passione 
            <cb ed="#T" n="26ra"/> 
            mortua, quia de cetero invtilia.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3904">2um tempus fuit tempus promulgandi ewangelium  
          et fuit a passione Christi vsque ad divulgationem ewangely  
          in omnes gentes, ita quod potuit dici : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3908" source="http://scta.info/resource/ps18_5">IN OMNEM TERRAM EXIVIT SONUS EORUM,</quote>
            <bibl>Psalmus 18:5</bibl>
          </cit> 
          etcetera. Et in illo tempore sunt illa legalia ad tumulum deducta.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3916">3um tempus fuit tempus custodiendi ewangelium  
          iam in omnem terram divulgatum, et fuit a fine prioris 
          temporis et durabit vsque in finem mundi.</p>
        
          <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3919">Dixit ergo <name ref="#Augustine">Beatus Augustinus</name> quod in primo 
          tempore legalia tempora poterant seruari tamquam viua adhuc et salutaria; 
          et si baptismus habuit tunc efficaciam suam, 
          tamen non fuit in praecepto, sed sub consilio. 
          Propter hoc Dominus in occulto dixit <name>Nicodemo</name> tamquam amico : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e3929" source="http://scta.info/resource/io3_5">NISI QUIS RENATUS FUERIT,</quote>
            <bibl>Ioannes 3:5</bibl>
          </cit> 
          etcetera (<ref><title ref="#io">Iohannis</title> 3°</ref>). 
          Et in eodem primo tempore sub indifferentia currebat  
          baptismus et circumcisio et quodlibet suffecit ad salutem. 
          Dicit enim <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod tunc Iudeo 
          profuit circumcidi si voluit : non enim tunc fuit reuocata circumcisio 
          quantum ad vtile aut quantum ad licitum. Licuit etiam sibi, 
          ymo  tunc laudabile fuit baptizari .</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3945">In secundo etiam tempore poterint legalia seruari ab hys  
          etiam qui audiuerunt ewangelium  et etiam maxime a Iudeis 
          conuersis et hoc propter honestatem, quia mater synagoga, 
          ut praeuius dictum fuit, erat cum honore ad sepulchrum 
          deducenda et non subito, ut ydolatria abicienda. 
          Poterant etiam eodem tempore seruari propter proximi 
          infirmitatem, scilicet ut Iudei qui magnum habebant  zelum 
          <cb ed="#T" n="26rb"/> 
          Legis non reuocarentur a fide si nulli licuisset ea pro tempore obseruare.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e3951">3° vero tempore nullo modo sunt seruanda, quia sunt seruantibus nunc mortifera. 
          Si enim quis aliquod legalium seruaret tamquam vim habens ex Veteri Lege, 
          ille iudaizaret  et grauiter peccaret, ymo  esset perniciosus error quia per 
          talia significaret Christum venturum esse : ad hoc enim significandum 
          in Veteri Lege instituta erant. 
          Hoc esset ita perniciosus error, sicut si vero confiteretur Christum 
          adhuc esse venturum aut passionis. 
          Consequenter dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod tam <name ref="#Peter">Petrus</name> quam 
          <name ref="#Paul">Paulus</name> in secundo tempore seruauit legalia, 
          non solum propter scandalum proximi vitandum, 
          sed etiam ad honorem debitum matri, scilicet ipsi synagoge impendendum 
          et vterque veraciter, non simulatorie. Et quod <name ref="#Peter">Petrus</name> non simulatorie, 
          sed veraciter est a Paulo reprehensus  non propter hoc, quod legalia seruauit, 
          sed propter hoc, quod gentiles suo  exemplo iudaizare  cogebant, 
          vnde circa hoc est notandum quod nunciy  de qualibus loquitur <name ref="#Paul">apostolus</name> 
          in auctoritate praemissa - scilicet <ref><title ref="#gal">Ad Galathas</title>  2°</ref> - 
          qui venerant a beato Iacobo minore episcopo hierosolimitano  
          fuerunt Iudei conuersi. Et licet essent nomine Christiani 
          erant tamen - ut dicit <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> - emulatores Legis et eque  
          uere Christum et Legem venerabantur. 
          Et <name ref="#Peter">beatus Petrus</name> non timens cibos, sed timens eos - 
          scilicet dictos conuersos ex Iudeis - non instituit se conuersis ex gentibus, 
          nec quo vtebatur eis ut praeuius in cibis et potibus per hoc 
          simulans se quasi idem ad istis qui ex circumcisione 
          <cb ed="#T" n="26va"/> 
          venerant sentire, scilicet quod essent legalia seruanda et non esset vtendum communibus cibis, 
          id est cibis in Lege prohibitis. Et hoc fecit ne ipsi quasi infirmi in fide scandalizarentur , 
          sed ut paulatim in fide nutrirentur et instruerentur. 
          Et hoc fuit in <name ref="#Peter">beato Petro</name> reprehensibile  eo, 
          quod suo exemplo dabat occasionem gentibus seruandi Legem et quasi 
          ostendit facto quod illud necessarium esset, 
          quando tamen fuisset difficile gentibus praeuius de huiusmodi inswetis  
          et forte dedisset impedimentum aliquorum conuersorum. Propter hoc <name ref="#Paul">Paulus</name>, 
          qui fuit apostolus gentium, eum reprehendit  ; fuit etiam - ut videtur - hoc factum 
          <name ref="#Peter">Petri</name> reprehensibile  
          ex hoc, quod non vtebatur auctoritate praelati. Cum enim esset superior 
          illis nunciys  Iacobi, magis debuisset ipse veritatem constanter tenere  
          in opere et eos adducere ad rectitudinem suam quam propter timorem eorum 
          flecti ad illud quod erat eis placitum, uel magis acceptum. 
          Et talis remissio praelati est pro tempore reprehensibilis  
          et ideo a <name ref="#Paul">Paulo</name> in <name ref="#Peter">beato Petro</name> reprehendebatur  
          non simulatorie, sed vere, ut dicit <name ref="#Augustine">beatus Augustinus</name>. 
          Et quia <name ref="#Augustine">beatus Augustinus</name> sanctus et sapiens doctor verbis 
          <name ref="#Jerome">beati Hieronimi</name>  addidit, nec mirum si posteriores 
          prioribus addunt, ymo  dicit <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> quod <name ref="#Jerome">Hieronimo</name>  
          illud addendum et corrigendum. <name ref="#Augustine">Augustinus</name> tradidit, 
          et ideo modo dicendi <name ref="#Augustine">beati Augustini</name> 
          tamquam sufficientiori adherent doctores communiter. 
          Et dicit communiter <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> quod 
          <name ref="#Peter">Petrus</name> et <name ref="#Paul">Paulus</name> idem senserunt ; 
          in hac restet quod pro tunc legalia praedicto modo 
          <cb ed="#T" n="26vb"/> 
          seruari poterant. Et tamen <name ref="#Peter">Petrus</name> iuste reprehensus  est a <name ref="#Paul">Paulo</name> 
          non pro eo, quod legalia seruauit, sed quia aliquantulum incaute seruauit 
          et ille defectus circumspectionis in eo fuit leuis culpa. 
          Et sic <name ref="#Peter">Petrus</name> reprehensibilis , 
          id est dignus reprehendi  et vtilis, quia ad veritatem ewangely  
          non ambulat, id est non vsquequaque quia ex hoc veritas conculcabatur. 
          Et <name ref="#Paul">Paulus</name> bene fecit et vtiliter qui coram omnibus eum reprehendit , 
          ut omnes <name ref="#Peter">Petri</name> obiurgatione ab illo errore sanarentur.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e4049">Ad argumenta ante opposita  ad primum dicit <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> 
          et aly  doctores, et dicunt primo quod circumcisio fuit in fedus eternum, 
          non quo ad seipsam, sed quo ad significatum : 
          significabat enim circumcisionem omnis corrupcionis ab 
          electis et hoc in generali resurrectione , ut dicit 
          <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera.</ref> 
          Et illud significatum, scilicet huiusmodi circumcisio electorum a 
          bonum malo erit eterna, quia amplius in eternum nichil mali poterunt pati.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e4060">Secundo dicunt quod eternum in textu praeallegato non capitur proprie, 
          prout dicit aliquid quod numquam habebit finem, sed accipitur pro seculo, 
          scilicet pro tempore quod habet quidem finem, sed non est nobis determinatus 
          talis finis quod patet, quia in eadem auctoritate dicitur quod dabit eis 
          terram promissionis in possessionem sempiternam. Et notum est quod terram eandem Iudei 
          non possident et diu non possiderunt, et ergo dicitur hic <mentioned>eternum</mentioned> 
          illud cuius finis non determinatur. Et sic etiam sacerdocium <name>Aaron</name> dicitur in Scriptura <mentioned>eternum</mentioned>, 
          <cb ed="#T" n="27ra"/> 
          quia Dominus in Scriptura nullibi determinat tempus cessationis eius. 
          Eandem sententiam tradit 
          <ref><name ref="#NicholasOfLyra">Nicolaus de Lira</name> in quodam libello</ref> quod 
          fecit contra quendam Iudeum veritatis ewangelice omnino ignarum et qui tamen ex verbis Ewangely  
          <name>beati Mathei</name> nititur auctoritatem Ewangely  inpugnare. 
          Nam, loquens ibidem de obseruantia sabbati , dicit quod <ref><title ref="#ex">Exodi</title> 31°,</ref> 
          vbi nos habemus <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4087">PACTUM EST SEMPITERNUM</quote>, in Hebreo habetur <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4090">PACTUM EST BEOLAM</quote>, id est <mentioned>in seculum,</mentioned> 
          quod non significat <mentioned>sempiternum</mentioned>, sed <mentioned>tempus longum communiter acceptum.</mentioned> 
          Vnde <ref><title ref="#ier">Ieremie</title> 2°</ref> dicitur : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4110" source="http://scta.info/resource/ier2_20">A SECULO CONFREGISTI IUGUM MEUM,</quote>
            <bibl>Ieremias 2:20</bibl>
          </cit> 
          id est ab antiquo tempore, non ab eterno quia non ab eterno fuerunt, 
          nec ab eterno habuerunt Legem ipsi Iudei. 
          Et in Hebreo habetur <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4117">BEOLAM CONFREGISTI</quote>, id est <mentioned>a seculo</mentioned>. 
          Aliquando etiam accipitur seculum pro <mentioned>tempore satis breui</mentioned>, 
          sicut <ref><title ref="#deut">Dewteronomy</title>  capitulo 15°</ref> dicitur: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4134" source="http://scta.info/resource/deut15_17">PERFORABIS AURUM EIUS IN IANUAM DOMUS TUE, ET ERIT TIBI SERVUS BEOLAM,</quote>
            <bibl>Deuteronomium 15:17</bibl>
          </cit> 
          id est in seculum. Et hoc poterat esse longum uel breue. 
          2m, quod multum adhuc  restabat, uel modicum de tempore vsque ad iubileum. Ex hoc infert 
          <name ref="#NicholasOfLyra">Nicolaus de Lira</name> quod qui ex hac dictione hebraica beolam  
          trastulerunt ‘eternum’ uel ‘sempiternum’. Incaute in hoc egerunt, quia dederunt simplicioribus occasionem errandi circa obseruationem 
          <cb ed="#T" n="27rb"/> 
          sabbati  et circumcisionis, 
          sed debuisset trastulisse in seculum, id est in tempus cuius  tamen finis non fuit, 
          a Deo determinatus in circumcisionis aut aliorum institutione. 
          Patet ergo ex dictis quod Deus dedit circumcisionem et obseruationem sabbati , 
          etcetera, cerimonialia Veteris Legis non in fedus eternum, 
          sed temporali solum, scilicet vsque ad tempus Noue Legi, 
          quam etiam se daturum promisit per prophetas. 
          Vnde <ref><name ref="#Jeremiah">Ieremie</name> 31°</ref> 
          dicitur : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4153" source="http://scta.info/resource/ier31_31">ECCE DIES VENIUNT,</quote>
            <bibl>Ieremias 31:31</bibl>
          </cit> 
          scilicet tempus Noui Testamenti 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4163" source="http://scta.info/resource/ier31_31">ET ETIAM DOMUI ISRAHEL ET DOMUI IUDA,</quote>
            <bibl>Ieremias 31:31</bibl>
          </cit> 
          id est omnibus confitentibus generaliter et conuersis ex Iudeis 
          specialiter fedus nouum, id est Legem Nouam sew  
          Nouum Testamentum, prout exponit apostolus <ref><title ref="#hebr">ad Hebreos</title> 7°.</ref> 
          Vbi hunc textum prophete allegat : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4177" source="http://scta.info/resource/ier31_32">NON SECUNDUM PACTUM QUOD PEPEGI CUM PATRIBUS VESTRIS,</quote>
            <bibl>Ieremias 31:32</bibl>
          </cit> 
          quia illa Lex Vetus fuit timoris, 
          sed Lex Noua amoris 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4186" source="http://scta.info/resource/hebr8_9">IN DIE QUA APPREHENDI  MANUM EORUM UT EDUCEREM EOS DE TERRA AEGYPTI .</quote>
            <bibl>Hebraeos 8:9</bibl>
          </cit> 
          Nam 7° die egressionis eorum de Aegypto  data fuit Lex in monte Sinai , 
          id est pactum quod irritum fecerunt, scilicet ipsum multipliciter 
          transgrediendo, ut patet in libris <title>Regum</title>, <title>Iudicum</title> et <title>Paralipomenon</title> . 
          De eadem promissione Noue Legis multa dicit propheta consequenter. 
          Ibidem etiam <ref><title ref="#is">Ysaias</title> <title ref="#is">Ysaie</title> 2° capitulo.</ref></p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e4211">Ad secundum respondit <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> 
          quod principalis significacio ad quam circumcisio instituta est fuit oblacio 
          originalis culpe et etiam effectus eius, hec autem non semper facienda 
          fuit per circumcisionem, et ideo 
          <cb ed="#T" n="27va"/> 
          non oportuit quod circumcisio semper remaneret. 
          Alia autem significatio, scilicet ipsius circumcisionis spiritualis cordis, 
          fuit ex consequenti, et istam solam significabat et non causabat. 
          Et ideo secundum illam non oportet accipere iudicium de duratione 
          eius thurificationis, autem significatio numquam fuit ad significandum 
          aliquid ut effectum eius quem causaret. Significabat enim et hodie 
          significat deuotionem, sed non causat, et ideo non est similis ratio; 
          seruatur ergo nunc thurificatio in Ecclesia non quia instituta a Veteri Lege, 
          sed quia ab Ecclesia sic ordinata est et illius auctoritate resumpta.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e4219">Ad 3m dicitur quod Dominus noster impleuit Legem et prophetas, quod patet primo de Lege. 
          Fuerint enim in Lege triplicia praecepta : quedam erant moralia, 
          ut sunt praecepta Decalogi et alia multa ad ea reducibilia et que faciunt 
          ad illorum declarationem, et ista impleuit Christus ea obseruando perfectissime. 
          Adimpleuit etiam ea ipsa exponendo et sanum eorum intellecum declarando, 
          ut patet <ref><title ref="#mt">Mathei</title> 5° capitulo,</ref> 
          et insuper impleuit consimilia eis opponendo que faciunt ad ipsorum 
          mandatorum perfectiorem obseruantiam. Alia praecepta erant Legis iudicialia 
          que ordinabantur ad hoc, ut seruaretur inter homines iusticia et esset  
          eorum ad invicem pacifica cohabitatio, ut fuit oculum pro oculo, 
          dentem pro dente et qui furabatur tenebatur quadru- 
          <cb ed="#T" n="27vb"/> 
          -plum restituere. Et illa adimplet Dominus et perfectiora fecit per hoc, 
          quod ipsorum rigorem per misericordiam temperauit : commisit enim eorum 
          temperamentum suis ministris, scilicet Ecclesiae praelatis et principibus 
          terrenis catholicis, ut de talibus ordinaret secundum quod viderint prodesse 
          fidelium communitati secundum varietatem locorum et temporum et personarum. 
          Hoc autem non fuit destruere Legem, sed magis adimplere et perficere 
          quia sic ordinauit meliorem modum obseruationis iustitie, sicut non 
          destruitur puer quando fit vir : licet enim transeat pueritia, 
          tamen remanet melior status eiusdem persone etate mutata. 
          Et dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod nullum iudiciale mandatum Veteris 
          Legis nunc ligat homines, sed licet principalibus constituere aliqua que erant 
          in Veteri Lege, et tunc talia instituta ligant non auctoritate 
          Lege mosaice, sed ligant subditos ex auctoritate principis 
          ea nunc instituentis. 3a fuerunt praecepta cerimonialia, 
          et illa impleuit ut patet de circumcisione quam in se suscepit et deinde perfectius, 
          scilicet baptismum loco eius instituit. Similiter impleuit sacrificia Veteris Legis : 
          ista enim omnia erant figuratiua vnius perfecti sacrificy , 
          scilicet Christi necessitate offerendi et ideo Christus illa impleuit 
          vno modo corporaliter paciendo, alio modo loco illorum omnem 
          vnum perfectius et efficacius sacrificium, scilicet Ewucaristiam 
          <cb ed="#T" n="28ra"/> 
          instituendo. Christus etiam impleuit prophetas, 
          quia prophete principaliter locuti sunt de Christo, 
          de adventu eius et de ceteris quae pertinent ad Ipsum. 
          Et ideo prophetas impleuit nascendo, conuersando, in mundo moriendo, 
          resurgendo et alia opera nostrae salutis faciendo, propter quod, 
          inminente sua passione, dixit <ref><title ref="#lc">Luce</title> 18° :</ref>  
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4241">OPORTET IMPLERI EA QUE SCRIPTA SUNT IN PROPHETIS DE ME.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit> 
          Sic ergo patet quomodo intelligitur quod Dominus dixit : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4250" source="http://scta.info/resource/mt5_17">NON VENI SOLVERE LEGEM, SED IMPLERE.</quote>
            <bibl>Matthaeus 5:17</bibl>
          </cit>
        </p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e4258">Ad 4um dicitur quod non ex mutabilitate praecipientis, 
          sed ex prudenti ipsius dispensatione contingit, 
          quod ipse diuersa praecepta diuersis temporibus  
          accomoda proponit sic in proposito, non ex Dei mutabilitate, 
          sed ex ipsius infinita est sapientia, quod alia praecepit 
          in Veteri Lege et alia nunc, semper tamen ea que eidem 
          tempori erant acomoda. Simile eis habemus in Scripturis Veteris Testamenti : 
          nam a principio humani generis Deus dedit hominibus licentiam 
          comedendi fructus arborum, non autem dedit eis licentiam 
          tunc comedendi carnes aut pisces, ut patet <ref><title ref="#gen">Genesis</title> primo capitulo ;</ref> 
          post diluuium vero concessit eis esum carnium et piscium, nullum genus excipiendo. 
          Vnde <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 8°</ref> dicitur: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4272" source="http://scta.info/resource/gen9_2"><!-- and gen9_3 --> OMNES PISCES MARIS MANIBUS VESTRIS TRADITI SUNT ET OMNE QUOD 
              MORITUR ET VIVIT ERIT VOBIS IN CIBUM QUASI OLEI VIRENTIA. 
              TRADIDI VOBIS OMNIA EXCEPTO QUOD CARNEM CUM SANGUINE NON COMEDETIS.</quote>
            <bibl>Genesis 9:2-3</bibl>
          </cit> 
          Posterius autem utputa  tempore <name ref="#Moses">Moysi</name> 
          prohibuit Iudeos ab esu multorum 
          <cb ed="#T" n="28rb"/> 
          que eis praeuius concesserat, ut ab esu animalium que non ruminant , 
          que non findunt vngulas et ab esu piscium qui non habent squamas 
          et penulas, etcetera, ut patet 
          <ref><title ref="#lev">Leuitici</title> 11°:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q5-Qd1e4293">IPSE ENIM DEUS SCIT QUID DIVERSIS TEMPORIBUS 
              APTUM SIT ET EXPEDIENS SALUTI GENERIS HUMANI.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit> 
          Ita in proposito Dominus per <name ref="#Abraham">Abraham</name> et <name ref="#Moses">Moysen</name> 
          praecepit Iudeis tunc fidelibus circumcisionem et ceteras 
          cerimonias Legis secundum quod tunc expediebat saluti fidelium, 
          posterius vero, cum ipse factus est homo et est visibiliter inter homines 
          conuersatus, priora mutauit et noua instituit, quae sua infinita sapiencia sciuit 
          pro illo tempore magis apta et saluti fidelium suorum magis congrua. 
          Propter quod dicit <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>ad Marcellinum</title> :</ref> 
          aptum fuit primis temporibus sacrificium quod praeceparat Deus, 
          nunc vero non ita est. Aliud enim praecepit quod huic tempori aptum esset, 
          qui multo magis quam homo nouit quod cuique tempori accomodate adhibeatur. 
          Oportuit ergo alys  sacramentis praenunciari  
          Christum cum ueteris  erat et alys , cum uenisset nuntiari nec 
          ex hoc a quoquam credidebat Deum esse mutabilem : 
          sicut enim incorporeus existens creat corporalia, 
          sic inmutabilis  existens facit mutabilia.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e4316">Ad quintum dicit <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> quod Dominus ea 
          reuocauit facto quia in re impleuit omnia que illa legalia figurabant, 
          et ergo cum uenit ipsa res debuit cessare vmbra et cum venit 
          veritas merito cessauit signa. 
          Et ideo in passione sua dixit : CONSUMATUM EST, quasi diceret, omnis Scriptura 
          <cb ed="#T" n="28va"/> 
          que de me passuro loquitur, et omnis figura modo impleta est in me.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q5-d1e4324">Ad 6m dicit <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> quod epistula apostolorum 
          non fuit praeceptoria quantum ad hoc, quod abstinere ab ydolaticis et 
          sangwine  et suffocato, sed quod  ad illa fuit quedam provisio ad conseruandam 
          pacem et communem vitam gentilium et Iudeorum conuersorum. 
          Et ideo fornicationem prohibuerunt tamquam per se malum quod apud  
          gentiles non reputabatur pro peccato, ydolaticum autem prohibuerunt quasi 
          illud quod posset suspitionem ydolatrie adhuc  recente  de gentilibus generare 
          in cordibus Iudeorum, id est conuersorum ex Iudeis. Sangwinem  autem et suffocatum, 
          sicut que Iudei abhominabantur propter diswetudinem , 
          sicut etiam nunc aliquis si vult alys  socialiter conviuere, 
          oportet quod abstineat ab hys  que aly  abhominabantur</p>
      </div>
    </body>
  </text>
  
  </TEI>