<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 5</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 5</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d4q5">
        <head>Librum IV, Distinctio 4, Quaestio 5</head>
        <p>Quinto queritur vtrum omnes, baptizati  non ficti, equaliter recipiant effectum baptismi.</p> 
        <p>Arguitur quod non , quia in adultis baptismus tollit originale peccatum et similiter actualia peccata in paruulis, 
          vero solum originale igitur plus efficit in adultis quam in pueris, quo ad mali remotionem. 
          Confirmatur : mitigacio fomitis est effectus baptismi, sed post baptismum inve-
          <cb ed="#T" n="56rb"/>
          -nitur fomes magis mitigatus in vno quam in alio, igitur baptismus quo ad hoc plus efficit in vno quam in alio.</p> 
        <p>Secundo sic : si gratia confertur in baptismo 2m exigenciam fidei et praedispositionis bone, ut dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name>, 
          sed vnus accedit cum maiori disposicione et fide quam aliter, 
          igitur maior confertur gratia, et sic baptismus in vno plus efficit quam in alio, 
          eciam quod ad boni collacionem.</p> 
        <p>In oppositum arguitur quia baptismus magis dependet a conferente 
          qui habet se ut causa efficiens quam a suscipiente qui habet se ut materia solum. 
          Sed videtur quod ministrorum inequalitas nichil faciat ad inequalitatem effectus, 
          igitur nec a fortiori inequalitas suscipientium.</p> 
          <p>Notandum quod multipliciter ponit effectus baptismi. 
            Primus est caracter quod imprimit animae, solet dici sacramentum et res et de isto propono posterius facere mentionem, 
            2us est dimissio culpe, 3us est dimissio pene, 
            4tus est collacio gratiae, 5tus est remissio fomitis. 
            Plures aly  ponuntur effectus baptismi de quibus non est cura ad primum . 
            De primo propono dicere posterius, sed de illis quatuor dicam nunc et maxime de tribus prioribus. 
            Sic ergo conclusio prima: baptismus in eo qui non ficte accedit aufert  
            racione operis operati omnem culpam
          <cb ed="#T" n="56va"/> 
            quam in eo invenit, et etiam omnem penam persone per huiusmodi 
            saltem actuali culpa uel culpis quo ad Deum et quo ad Ecclesiam debitam. 
            Prima pars probatur, quia dicit <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in <title ref="#Enchiridion">Enchiridion</title> 23°:</ref> 
            Baptizati  non vni tantum peccato, sed multis magis aut omnibus moriuntur, 
            quaecumque eciam propria commiserunt  uel cogitacione, uel locucione, uel opere. 
            Item per baptismum directe, uel per se generamur ad spiritualem vitam, ut dicitur ad Thytum.</p> 
        
        <p>3° per lauacrum regeneracionis igitur baptismus quantum est de se et non exigente 
          impedimento ex parte suscipientis tollitionem, formam et disposicionem impossibilem  
          spirituali vite contrariam, sed certum est quod tam originale quam actuale mortale 
          est impossibile vite spirituali que est per gratiam gratum facientem et veniale. 
          Licet non repugnat huic vite quia potest stare cum gratia, tamen disponit ad contrarium eius, 
          scilicet ad mortale igitur in baptismo tolluntur omnia. 
          Item ambe partes conclusionis patent simul per Magistrum in littera, quia loquens de hys  
          qui praeuius iustificati accedunt ad baptismum dicit. 
          Cum autem baptismum percipiunt et a peccatis si qua interim commiserunt 
          mundantur et ab exterioris satisfactione liberantur et eis gratia adnutrix omnisque virtus
          <cb ed="#T" n="56vb"/>
          augetur, ut ferre nouus homo tunc dici possit. 
          Si autem hec conferantur virtute baptismi praeuius iustificatis, 
          pari racione omnibus rite suscipientibus. Item Ambrosius super illud  
          <ref><title ref="#rom">Ad Romanos</title> 11° :</ref> 
          <quote>SINE PENITENTIA SUNT DONA DEI ET VOCACIO.</quote> 
          Dicit : gracia Dei in baptismo non requiritur genitum, uel planctum, uel aliquod opus, sed omnia gratis condonat et, 
          ut dicit <name ref="#Lombard">Magister</name>, hoc de exteriori gemitu, planctu et satisfaccione  
          intelligendum est, quia sine exteriori nemo adultus renouatur. 
          Hoc autem non esset nisi a peccato et a penis pro peccatis debitis baptismus liberaret. 
          Et nominanter dixi in conclusione non ficte, quia si quis accederet ad baptismum cum peccato 
          infidelitatis aut alio mortali sine attricione de eodem, ille proprie ficte accederet et a nullo 
          peccato nec a pena pro tunc per baptismum liberaretur, 
          ymmo  peccaret nouo peccato eo, quod sacramentum indigne sumeret. 
          Si quis accederet vero ad baptismum cum peccato veniali quod 
          tunc actu committeret uel esset in proposito posterius committendi, 
          illa esset ficcio 2m quid et impedit effectum baptismi non simpliciter, 
          sed quantum ad remissionem illius venialis, quod actu committit aut committere proponit. 
          Dixi eis nominanter quod tollit omnem penam saltem pro actuali debitam : penas
          <cb ed="#T" n="57ra"/>
          enim toti naturae humane pro originali debitas, vt sunt mors, incineracio, fames, 
          sitis, pugna carnis aduersus spiritum et defectus inflicti humano generi non  
          tollit baptismus. Et hoc ideo quia Deus baptismus ad hoc non ordinauit ut eas tolleret. 
          Congruum enim fuit quod huiusmodi penalitates in nobis hic remanerent, ut dicit <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> 
          primo ad manifestandum equitatem Dei in Iudicio, ut illam sentenciam quam Deus dictauerat de morte <name ref="#Adam">Ade</name> 
          et posteriorum eius et sic eciam de alys  penalitatibus. Cum dixit : 
          <quote>CINIS ES ET IN CINEREM REVERTERIS IN SUDORATIONE VULTUS TUI ,</quote> etcetera, immobilis  permaneret, vnde : <quote>AB ILLA MORTE NEMO EVADET.</quote></p> 
          <p>2° ad ostendendum fructum passionis Christi, quia si Dominus per baptismum curaret naturam et fomitem, 
            in parente filius nasceretur immunis a culpa, nec indigeret regenerari a Christo. 
            Vt ergo omnes se Christi passione noscant indigere data est virtus sacramento a passione 
            qua remittit Deus penas personales et non naturales.</p> 
        
        <p>3° ad promouendum meritum liberi arbitry  : 
          promouent enim ad multiplex bonum huiusmodi penalitates primo ad humilitatem, 
          cum ex eis homo cognoscit proprium imperfectum ; 
          2° iuuant de timoris incussione cum scit se homo moriturum et nescit horam; 
          3° promouent hominem ad sui ipsius cognitionem, vnde <ref><title ref="#is">Ysaie</title> 28° :</ref> <quote>SOLA   
          <cb ed="#T" n="57rb"/>
          VEXACIO DAT INTELLECTUM.</quote> 
          4° simulant hominem ad bonum iuxta illud <title ref="#mic">Michee</title> 2°: <quote>SURGITE ET ITE QUIA NON HABETIS HIC REQUIEM.</quote> 
          5° dat exitum non peccandi cum homo considerat propter peccatum <name ref="#Adam">Ade</name> 
          tam grauia toti humano generi illata, vnde <ref><title ref="#zac">Zachariae</title> 13 °:</ref> 
          <quote>ADAM, EXITUM MEUM, AB ADOLESCENTIA MEA PROMOVERET ECIAM AD EXERCITIUM VIRTUTUM.</quote> Vnde 
          <ref><title ref="#iudic">Iudicium</title> 3° :</ref> <quote>HEC SUNT GENTES QUAS RELIQUIT DOMINUS, UT IN EIS ERUDIAT IERUSALEM.</quote>
          4°, congruum fuit huius penalitates remanere propter hoc, ut nemo ipsorum oblacione recipiat in retributionis praemium, 
          ne scilicet homines propter hoc solum ad baptismum venirent. 
          Si enim ibi daretur immortalitas  et aly  defectus in baptismo tollerentur, 
          propter hoc plures accederent quam propter gratiam, 
          nec tunc fides haberet meritum cui humana ratio praeberet experimentum. 
          Manent ergo huius penalitates hic et per graciam baptismalem ut cedant ad multiplicem homini vtilitatem, 
          ut dictum, sed in fine mundi. 
          In generali resurreccione erit in virtute meritorum Christi, 
          ut omnes electi curentur et sanentur ab omnibus hys  et alys  defectibus. 
          Dixi quoque nominanter in conclusione quo ad Deum uel in foro Dei debitam. 
          In iudicio namque humano non solum attenditur qua pena sit homo dignus quo ad Deum, 
          sed eciam in qua sit obligatus quo ad homines qui sunt lesi per peccatum. 
          Et ideo licet infidelis
          <cb ed="#T" n="57va"/>
          committens homicidium, si postea baptizatur, liberetur totaliter a culpa 
          et a reatu pene eterne et pene temporalis satisfactorie quo ad Deum remanet, 
          tamen obligatus quo ad homines ad penam iuste pro tali culpa a principe instituta. 
          Et dicit <name ref="#Durandus">Durandus</name> quod in talibus posset princeps pie penam dimittere, 
          maxime si signa euidencia apparerent quod homicida talis peteret baptismum ex deuocione 
          fidei et non solum ex timore mortis. Insuper dixi nominanter in conclusione quo ad 
          Ecclesiam, vnde pene iuris et Ecclesiae - ut sunt excommunicacio et irregularitas - et 
          cetere debite pro peccatis remittuntur  in baptismo : homicida enim ante baptismum, 
          ut fuit <name ref="#Paul">Paulus</name> respectu <name>Stephani</name>, potest post baptismum ordinari 
          quia ille pene consecuntur culpam. Et sicut in baptismo totaliter dimittitur culpa, 
          sic eciam pena talis ecclesiastica pro tali culpa inflicta remittitur, 
          quia regeneratur homo in baptismo et fit quasi nouus homo, quo ad Deum et Ecclesiam. 
          Verum dicunt aliqui quod irregularitas contracta ex bigamia non tollitur per baptismum, 
          ita quod si Iudeus bigamus baptizatur non possit fieri clericus, 
          quia talis pena non est contracta ex culpa. An autem, 
          irregularitas contracta, audite iuste, reum condempnante 
          ante baptismum tollatur per baptismum, quidam dicunt quod sic, et
          <cb ed="#T" n="57vb"/>
          quidam quod non quia, ut dicunt illi, per baptismum non tollitur pena nisi in quantum est pena culpe. 
          Sed hec irregularitas nullius pena culpe fui, cum iudex non peccauerit iuste condempnando. 
          Si autem priuata persona occidat ex ira ante baptismum tunc, quia iniuste occidit, 
          si postea rite absoluitur a culpa et ab irregularitate que fuit, 
          pena ecclesiastica illius culpe et in illo casu melior videtur esse condicio 
          illius qui peccauit quam illius qui non peccauit. 
          Sed hoc est ex virtute sacramenti : hoc tamen de pena ecclesiastica plus pertinent ad 
          iuristas quia sunt ex ordinatione iuris. Contra hanc conclusionem arguitur et primo 
          quod baptismus non semper omnem culpam tollit, quia accedat homo ad baptismum cum motu venialis peccati ; 
          tunc non delet, scilicet illam venialem culpam alias simul esset et non esset.</p> 
        
        <p>2° arguitur quod non tollat omnem penam pro peccatis debitam in foro Dei, 
          quia dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod peccatum aut homo punit, 
          aut Deus punit. Si ergo homo non punit, quod commisit punietur a Deo, igitur non tollitur per baptismum.</p> 
        
        <p>3° culpa non potest ordinari nisi per penam, sed Deus nichil inordinatum reliquit in mundo. 
          Igitur non obmittet quando pro culpa aliquam penam infligat et per consequens baptismus absoluit ab omni, 
          quia
          <cb ed="#T" n="58ra"/>
          ab illa non quam Deus infliget baptizato .</p> 
        
        <p>Ad primum dicunt quidam quod in illo casu veniale efficitur mortale sic, 
          quod isti peccato quod alias esset veniale additur contemptus qui est mortalis eo, 
          quod talis negligit se disponere ad sacramentum. 
          Sed illud est ius durum quia frequenter insurgunt motus veniales cum eciam spirituales homines suscipiunt sacramenta. 
          Ideo dicendum est quod motus venialis peccati non facit fictum simpliciter quia graciam non expellit, 
          sed eam minuit aliquo modo et ad mortale disponit, et ideo baptismus in tali tollit omnem aliam culpam et penam. 
          Et quoniam statim talis motus venialis cessat, 
          tunc baptismus plenum  habet suum effectum, quia statim delet etiam illud veniale quod baptismo coexistebat. 
          Pro illis duobus argumentis notat <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> quod Christus 
          per passionem et mortem suam sufficienter satisfecit pro peccatis totius humani generis, etcetera, 
          si essent multa plura et quia homo per baptismum in morte Christi baptizatur  et ei commoritur et ei consepelitur , 
          ut dicitur <ref><title ref="#rom">Ad Romanos</title> 6°.</ref> 
          Et ideo baptismus quantum in se est totam efficaciam passionis in 
          baptismatum influit et propter hoc absoluit non solum a culpa, 
          sed eciam a pena  satisfactoria pro culpis, ut praeuius audistis.</p> 
        
        <p>Per
         <cb ed="#T" n="58rb"/>
          hoc ad argumentum 2m respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> quod per baptismum 
          incorporatur homo Christo et efficitur membrum eius. 
          Et ideo pena quam Christus sustinuit reputatur isti in satisfactionem, 
          quia <quote>SI QUID  PATITUR VNUM MEMBRUM OMNIA ALIA COMPATIUNTUR,</quote> ut dicitur <ref><title>Primo Ad Corinthios</title> 12° .</ref> 
          Et ideo Deus in Christo peccata illa puniuit, propter quod dicitur <ref><title ref="#is">Ysaie</title> 13° :</ref> 
          <quote>POSUIT IN EO INIQUITATES OMNIUM NOSTRUM ; VIDETE QUAM INESTIMABILE ET STUPENDUM EST.</quote> 
          Hoc, quod innocens Dominus penas protulit quas nos serui eius meruimus peccatis nostris et huiusmodi 
          satisfactio per baptismum principaliter et per alia sacramenta consequenter applicatur nobis modo quo audistis, 
          quod valde a nobis est perpendendum ut simus grati de tantis beneficys  
          et simus Deo proniores ad graciarum actiones reddendum tanto benefactori Christo Domino. 
          Quia ingratitudo pessimum est vicium et maxime displicens benefactori et quilibet poterit in se experiri, 
          et ideo maxime priuat homines benefitiorum fructibus. Inter omnes species ingratitudinis illa maxima est, 
          quod homo nec tantam diligentiam apponere vult ut eciam noscat aut recogitet suscepta beneficia, ut dicit <name ref="#Seneca">Seneca</name>.</p> 
        
        <p>Ad 3m dicit quod Deus ordinet culpam dupliciter vno modo ut satisfaciens, et sic culpa 
          <cb ed="#T" n="58va"/> 
          illius baptizati  remanet ordinata per satisfactionem Christi 
          alio modo ut medicina sanans uel ut resecans membrum insanabile. 
          Et sic culpa in baptizatis  reordinatur ut sanata per gratiam appositam ipsi baptizato .</p> 
        
        <p>2a conclusio : omnibus qui rite et non ficte suscipiunt baptismum confertur ex virtute sacramenti 
          et racione operis operati equale beneficium gracie probatur, quia tota causalitas baptismi 
          quantum ad beneficium gratiae gratum facientis est ex merito Christi. 
          Sed quod illud equaliter respicit omnes saltem quantum ad sufficientiam, quia Christus passus est essencialiter equaliter pro omnibus, 
          igitur quilibet qui rite suscipit et non ficte baptismum equaliter suscipit gratiam, in quantum est ex parte sacramenti et racione operis operati. 
          Item tota essentia illius sacramenti est ex diuino statuto, quoniam Deus statuit quod in suscepcione debita baptismi vult conferre gratiam. 
          Et cum non sit acceptor personarum, videtur quod determinat se semper concursurum ad equalem 
          gradum glorie conferendum quantum est ex parte sacramenti praecise, licet aliunde possit aliquando addi maior, ut patebit statim. 
          Et nominanter dixi in conclusione ex virtute sacramenti, etcetera, quia secundum <name ref="#Scotus">Scotum</name> 
          Deus aliquam graciam disposuit regulariter conferre cum baptismo, 
          ita quod nulli cum illo sacramento vvlt dare maiorem. Et illa gracia 
          <cb ed="#T" n="58vb"/> 
          dicitur conferri ex virtute sacramenti et ex opere operato. 
          Et subdit dicens : verum est tamen quod, quia Deus praedestinat diuersos electos ad diuersos gradus gloriae, 
          et hoc antequam instituit baptismus et antequam determinauit tantam et tantam graciam in baptismo conferendam - 
          praeordinato autem ad maiorem gloriam racionabiliter confertur maior gracia - 
          potuit ergo Deus in determinando et instituendo virtutem et efficaciam baptismi disponere. 
          Quod alicui conferret praecise istam gratiam que confertur omnibus ex vi sacramenti et ratione operis operati, 
          alicui autem conferret maiorem, scilicet quem praedestinauit ad maiorem gradum gloriae. 
          Sed iste vlterior gradus gloriae non confertur virtute baptismi, sed ex Dei beniuolencia speciali. 
          Et sic etiam dicit Bonauentura quod, quia Deus potenciam suam non alligauit sacramentis, 
          non est necesse quod semper in baptismo det eciam paruulis equalem gratiam, 
          sed potest facere cui vult priuilegium speciale. 
          Dixi etiaùm nominanter in conclusione beneficium gratiae siue effectum gratiae quia alium 
          effectum qui est dimissio culparum et penarum non semper suscipiunt equaliter omnes baptizati , 
          ut patet de paruulo qui baptizatur : non habet nisi originale et de adulto repleto mortalibus et venialibus, 
          vtrique totum dimittitur et sic adulto plus quam paruulo, et sic eciam vni adulto 
          <cb ed="#T" n="59ra"/> 
          plus dimittitur quam alterius non racione maioris  efficacie baptismi in vno quam in alio. 
          Sed ideo, ne diuerse disponicionis eorum in vno enim plus invenit purgandum quam in alio, 
          et si equaliter essent obligati equaliter mundarentur.</p> 
        
        <p>3a conclusio : quamvis non ex ui sacramenti, tamen racione disposicionis varie baptizatorum  
          vnus altero maiorem suscipit gratiam in baptismo. Prima pars patet ex priori conclusione. 
          2a probatur quia adulto non dimittitur peccatum aliquod in baptismo, 
          nec digne suscipit sacramentum sine meritoria de peccatis contritione; si sit saltem vtens racione et illi contritionem, 
          correspondet certa porcio gratie vltra gratiam baptismalem que praecise virtute sacramenti confertur. 
          Talem autem contricionem non habet paruulus, igitur non recipit illum gradum gratiae eidem correspondentem, 
          sed solum gradum qui virtute sacramenti confertur. 
          Igitur maiorem recipit adultus quam paruulus racione proprie disposicionis sue. 
          Item stat vnum adultum habere maiorem contricionem pro peccatis quam alium, 
          et habere maiorem eis deuotionem quam alium et meliorem  praeparationem ad sacramentum, 
          et talis etiam maiorem suscipit gratiam quam aliter non tantum bene dispositus.</p> 
        
        <p>4a conclusio a ministro sanctiore 
          <cb ed="#T" n="59rb"/> 
          sew  ex baptizantis  merito, quandoque plus confertur gratie et virtutum vni baptizato  
          quam alteri secum equaliter disposito. Patet quia <name>Constatinus</name>, 
          ex merito <name>Siluestri</name> baptizantis  ipsum fuit sanatus a lepra, 
          et cum hoc fuit scilicet collata multiplex gratia. 
          Item oraciones sacerdotis boni quas super baptismum scit multas ante 
          et post hoc baptismi magis exaudiuntur et valent illi pro quo fuerit. 
          Et hoc racione meriti propry  illius sacerdotis quam oraciones cedere sacerdotis mali aut non deuoti, 
          quia licet per ministrum malum baptismus quantus est ex opere operato praecise sit tanti vigoris quanti per ministrum  bonum, 
          tamen, si cum virtute sacramenti accederet propria deuocio ministri qui oraret pro paruulo uel alio baptizato , 
          plus sibi conferretur de beneficio gracie. Cum enim, ad partes boni et deuoti sacerdotis, 
          Deus ad se conuertat induratos et obstinatos in peccatis, quis dubitat queri ad praeces 
          tamen pronus sit conferre graciam copiosiorem. 
          Potest etiam contingere quod in parentibus vnius baptizandi  
          sit maior motus deuotionis uel offerentis eum ad baptismum, 
          uel in patrinis, uel in ministrantibus, uel in assistentibus baptismo. 
          Propter quorum merita deuocionis et penas effectus et orationes Deus plus vim  confert gratie 
          <cb ed="#T" n="59va"/> 
          quam alterius non virtute baptismi, sed alieni meriti. 
          Et hoc modo forte parentes beati Nicolay  oracionibus suis meruerunt 
          sibi maiorem graciam que fuit in eo adhuc paruulo principium tam mirabilis effectus, 
          ut duobus diebus in hebdomada  iuncta  lactatione contentus remaneret ; ita vult <name ref="#Scotus">Scotus</name>. 
          Ex quibus patet quod assistentes collacioni baptismi non debent ridere et iocari 
          ut aliquorum malus mos est a quo retrahi debent et doceri, 
          ut habeant se honeste et mature ad reuerentiam sacramenti baptismi cui 
          Christus sua passione et morte tantam efficaciam - ut audistis - 
          et nobis tam salutarem meruit et ut deuote pro paruulo aut alio baptizando  
          orent ad merendum, ut sibi augeatur gracia super graciam baptismalem. 
          Ambo argumenta ante oppositum probant conclusionem terciam, ut patet intuenti.</p> 
        
        <p>Ad confirmacionem vero dicitur quod gratia quae confertur in baptismo non minuit 
          fomitem quo ad suam essenciam, sed quo ad suum effectum quem consweuit  causare in animam hominis, 
          ut peccatum et inclinationem ad peccata. 2m enim quod gracia in anima hominis augetur, 
          2m hoc fomes minus habet efficaciam inclinandi ad peccata, quamuis ipse fomes in se et in sua essentia manet. 
          Idem et eque magnus et huius dat <name ref="#Scotus">Scotus</name> familiare exitum de lapillo alligato alis 
          <cb ed="#T" n="59vb"/> 
          aquile, quia si cresceret virtus motiua ale, 
          quantumcumque cresceret, numquam tamen minueretur grauitas lapilli. 
          In se tamen grauitas lapilli minueretur quantum ad effectum : quanto enim maior virtus est in ala, 
          tanto lapillus minus ascensum impedit uel volatum. Sic in proposito quantumcumque crescat gracia non minuitur 
          fomes in seipso sed minuit quo ad effectum, quia quanto gracia maior est in anima, 
          tantum minus potest fomes hominem inclinare ad peccata.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>