<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 2, Pars 2, Quaestio 2</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 2</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d2p2q2">
        <head>Librum IV, Distinctio 2, Pars 2, Quaestio 2</head>
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3477">Secundo queritur vtrum baptizati  
          baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> tenebantur etiam baptizari  baptismo Christi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3483">Arguitur quod non, quia <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera capitulo vltimo</ref> 
          dicit : qui spem non posuerunt in baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> 
          - et non  Patrem et Filium et Spiritum sanctum credebant - non 
          <cb ed="#T" n="34va"/> 
          sunt postea baptizati.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3496">Igitur secundo super illo <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 3° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3505" source="http://scta.info/resource/act2_17"> <!-- or act2_18 --> EFFUNDAM DE SPIRITU MEO,</quote>
            <bibl/>
          </cit> 
          etcetera. Dicit <name ref="#Jerome">Hieronimus</name>  quod hec est causa quare quidam baptizati  
          a <name ref="#John">Iohanne</name> sunt baptismo Christi iterum baptizati  a <name ref="#Paul">Paulo</name>, 
          ut patet <ref><title ref="#act">Actuum</title> 19° :</ref> 
          quia fidem Trinitatis non habebant, quia nec si 
          Spiritus sanctus sit audierunt. 
          Si ergo aliqui fuissent baptizati  a <name ref="#John">Iohanne</name> qui habuissent fidem Trinitatis, 
          videtur quod non debebant iterum baptizari  baptismo Christi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3532">3° in receptionem sacramentorum quod datur non est iterandum, 
          sed si obmittatur aliquid caute est supplendum ; 
          de sacramentis non iterandum, <ref>capitulo primo.</ref> 
          Sed in baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> ablucio exterior dabatur igitur, 
          ex quo defuit interior ablucio : illa fuit supplenda, sed exterior non fuit talis. 
          Iterum baptizandus  baptismo Christi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3542">4° dicitur <ref><title ref="#act">Actuum</title> 8uo</ref> quod Samaritani fuerunt a 
          <name>Philippo</name> baptizati  et - ut videtur - solum baptismo <name ref="#John">Iohannis</name>, 
          quia baptismus Christi est Spiritus sanctus, 
          isti autem non receperunt Spiritum sanctum, ut dicitur <ref>ibidem in littera.</ref> 
          Et illi non fuerunt rebaptizati  baptismo Christi, 
          quia <name ref="#Peter">Petrus</name> et <name ref="#John">Iohannes</name> 
          illuc missi per apostolos solum imponebant eis manus. 
          Igitur videtur quod nec ceteri per <name ref="#John">Iohannem</name> baptizati  
          debuerunt baptizari  baptismo Christi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3569">5° - Apostoli non leguntur post baptismum <name ref="#John">Iohannis</name> 
          rebaptizati  baptismo Christi, igitur videtur quod non fuerit necessarium baptizari  
          de uno praeuius baptismo Iohannis baptizatos .</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3575"><cb ed="#T" n="34vb"/> 
          In oppositum arguitur quia, 
          ut habetur <ref><title ref="#act">Actuum</title> 19°,</ref> <name ref="#Paul">Paulus</name> 
          rebaptizauit  aliquos qui baptizati  erant baptismo <name ref="#John">Iohannis</name>, 
          igitur et ceteri erant pari ratione rebaptisandi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3590">2° - <ref><name ref="#Augustine">beatus Augustinus</name> omne quinto capitulo super Iohannem</ref> 
          dicit : si quos baptizauit  <name ref="#John">Iohannes</name>, iterum fuerunt baptizandi . 
          Plane iterum, sed non iterato baptismo : quos enim baptizat  <name ref="#JudasIscariot">Iudas</name>, 
          baptizat  et Christus, quos vero baptizat  <name ref="#John">Iohannes</name> non.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3607">Item <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in libro <title>Contra Donatistas</title></ref> 
          dicit tali Christus baptismo mundat Ecclesiam, quod acceptum alterum non erat necessarium. 
          <name ref="#John">Iohannes</name> autem tali baptismo praecurrebat quo accepto esset 
          eciam baptisma dominicum necessarium.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3620">Item dicit <name ref="#Augustine">Augustinum</name> : post <name ref="#John">Iohannem</name> 
          baptizatum  est, post homicidam non est baptizatum  quia <name ref="#John">Iohannes</name> 
          dedit baptismum suum, homicida dedit baptisma Christi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3633">De hac quaestione fuerunt due opiniones : 
          vna dixit praeuius quod baptizati  baptismo <name ref="#John">Iohannis</name>, 
          si non habebant fidem Trinitatis et posuerunt spem in baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> 
          tamquam eis sufficeret ad salutem, illi erant rebaptizandi  baptismo Christi. 
          Propter hoc scribitur <ref><title ref="#act">Actuum</title> 19°</ref> quia <name ref="#Paul">Paulus</name> 
          rebaptizat  quosdam qui erant baptizati  baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> 
          et non habebant veram fidem Trinitatis, qui non crediderunt in 
          Spiritum sanctum. Dicitur enim ibidem sic, cum 
          <name>Apollo</name>  esset Corinthi  et <name ref="#Paul">Paulus</name> paragraphi  
          partibus superioribus veniret Ephesum et inveniret quosdam discipulos. 
          Dixitque ad eos: - 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3661" source="http://scta.info/resource/act19_2">SI SPIRITUM SANCTUM ACCEPISTIS 
              <cb ed="#T" n="35ra"/> 
              CREDENTES .</quote>
            <bibl>Actuum 19:2</bibl>
          </cit> 
          At illi dixerunt ad eum: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3672" source="http://scta.info/resource/act19_2">SED NEQUE SI SPIRITUS SANCTUS SIT AUDIVIMUS.</quote>
            <bibl>Actuum 19:2</bibl>
          </cit> 
          At ille dixit eis : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3681" source="http://scta.info/resource/act19_3">IN QUO ERGO BAPTIZATI  ESTIS ?,</quote>
            <bibl>Actuum 19:3</bibl>
          </cit> 
          qui dixerunt in baptismate <name ref="#John">Iohannis</name>. 
          Dixit eis autem <name ref="#Paul">Paulus</name>: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3697" source="http://scta.info/resource/act19_4">IOHANNES BAPTIZAVIT  BAPTISMATE PENITENTIE 
              DICENS IN EO QUI VENTURUS 
              ESSET POST IPSUM</quote>
            <bibl>Actuum 19:4</bibl>
          </cit> 
          ut crederent, hoc est in Ihesum. 
          Hys  auditis baptizati  sunt in nomine Domini 
          Ihesu, et cum imposuisset  illis manus  <name ref="#Paul">Paulus</name> 
          acceperunt Spiritum sanctum - supple sensibiliter - et loquebantur lingwis  et prophetabant. 
          Ecce quomodo : ex illis  qui erant baptizati  baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> 
          et non habebant veram fidem Trinitatis, quia non credebant in Spiritum sanctum ; 
          ymo  neque si esset Spiritus sanctus erant a beato Paulo rebaptizati .</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3711">2° dixerunt isti quod qui baptizati  
          erant baptismo Iohannis et habebant fidem Trinitatis, 
          illi non erant rebaptizandi  baptismo Christi. 
          Sed sufficit ut imponerentur eis manus : 
          tales enim habuerunt ablucionem exteriorem et habebant fidem Trinitatis, 
          quia insignebantur quasi caractere , 
          et per imposicionem  manuum receperunt 
          Spiritum sanctum et sic habebant omnia que dantur in baptismo Christi, 
          quare non erant rebaptizandi . 
          Et propter hoc, ut isti dicunt: <name ref="#Peter">Petrus</name> et <name ref="#John">Iohannes</name> 
          missi a ceteris apostolis a Hierusalem  
          in Samariam non rebaptizabant  baptismo Christi 
          baptizatos  a <name>Philippo</name> baptismo <name ref="#John">Iohannis</name>, ut ipsi dicunt, 
          <cb ed="#T" n="35rb"/> 
          sed solum per impositionem manuum dabant eis Spiritum sanctum, 
          ut habetur <ref><title ref="#act">Actuum</title> 8uo.</ref> 
          Dicitur enim ibidem, cum autem audissent apostoli qui erant Hierosolimis , 
          quia Samaria accepisset verbum Dei. 
          Miserunt ad eos <name ref="#Peter">Petrum</name> et <name ref="#John">Iohannem</name> 
          qui, cum venissent, orauerunt pro ipsis ut 
          acciperent Spiritum sanctum ; nondum enim in quemque 
          illorum descenderat - supple visibiliter - 
          sed baptizati  erant tantum. 
          In nomine Domini Ihesu tunc imponebant manus suas super illos et 
          accipiebant Spiritum sanctum, et hec fuit opinio <name ref="#Lombard">Magistri</name>, ut patet <ref>in littera capitulo vltimo.</ref></p>
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3745">Sed contra hanc opinionem est communis positio doctorum 
          qui dicunt concorditer quod qui pro illo tempore fuerunt baptizati  
          solo baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> erant omnes rebaptizandi  
          baptismo Christi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3751">Probatur hoc, quia Christus dedit generale praeceptum omnibus de baptismo suo, 
          dicens <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 3°</ref> ut 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3760" ana="io3_5">QUIS RENATUS FUERIT EX AQUA</quote>
            <bibl>Ioannes 3:5</bibl>
          </cit> 
          et illud praeceptum non impleuit. 
          Qui erat solum baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> baptizatus  
          igitur tenebatur etiam baptizari  baptismo Christi. 
          Et illud generale praeceptum erat rationabile quia fuit rationabile 
          ut omnes ad hoc obligarent, quod essent membra Ecclesiae et ut susciperent 
          signum illud commune omnibus Ecclesiam ingredientibus.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3771">Item, disposicione introducta, congruum est ut introducatur 
          eis forma principalis, alias disposicio esset frustra. Sed baptismus Iohannis, ut dictum est, 
          <cb ed="#T" n="35va"/> 
          praeuius fuit disposicio et praeparacio ad baptismum Christi suscipiendum, 
          scilicet ut per illam ablucionem facilius inclinarentur homines 
          ad suscipiendum ablucionem sibi salutarem in Christi baptismo, 
          nec esset ipsis molestum praeuius ad similia aswetis  et exercitatis. 
          Igitur congruum fuit ut suscepto baptismo Iohannis a quocumque ab eo 
          etiam susciperetur baptismus Christi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3776">Item imposicio  manuum habuit locum sacramenti confirmacionis, 
          sed sacramentum confirmacionis praesupponit sacramentum baptismi, 
          quod oportet esse primum et tamquam hostium ad cetera sacramenta. 
          Et quia baptizati  solum baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> 
          non habuerunt adhuc verum sacramentum baptismi, nichil fecisset ei 
          confirmacio sew  manuum imposicio. Patet eis illa positio per auctoritatem <name ref="#Augustine">Augustini</name>.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3786">In oppositum quaestionis adductae , 
          scilicet ad argumenta ante opposita  ad primum dicitur quod Magister in hoc non  tenetur.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3789">Ad 2m dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          quod <name ref="#Jerome">Hieronimus</name>  per hec verba non vvlt tangere causam rebaptizandi , 
          set vult tangere insufficienciam fidei ipsorum ad salutem, ut patet per verba praecendentia. 
          Praemittit enim quod qui dicit se credere in Christum et non credit in Spiritum sanctum 
          nondum habet claros oculos ; insufficientia autem fidei non possit esse causa quare aliqui 
          baptizarentur , sed quare aliqui instruendi essent, sicut et nunc fit.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3803">Ad 3m dicendum quod maior est vera quando aliquod sacramentum confertur si in baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> 
          <cb ed="#T" n="35vb"/>
          nichil baptismi sacramenti conferebatur. Ablucio enim exterior sine determinatis verbis a Christo 
          ad hoc institutis et sine determinata intencione omnino nichil est sacramenti baptismi, 
          sicut nec quaecumque alia balneacio. Cum ergo baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> 
          fieret sine illa sacramentali forma verborum et sine determinata intencione 
          ad verum baptismum requisita, non fuit illa exterior corporum ablucio 
          aliquod ipsius sacramenti baptismi, sicut nec alia corporis locio.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3814">Ad 4m dicitur quod illi de quibus dicitur <ref><name ref="#act">Actuum</name> 19°</ref> fuerunt baptizati  
          solum baptismo <name ref="#John">Iohannis</name>, ut textus ostendit. 
          Et ideo fuerunt a <name ref="#Paul">Paulo</name> baptizati  etiam baptismo Christi. 
          Isti vero de quibus dicitur <ref><title>Actuum</title> 8uo</ref> fuerunt baptisati baptismo Christi, 
          quia a <name>Philippo</name>, de quo constat quod baptizabat  baptismo Christi et in eodem baptismo 
          receperunt Spiritum sanctum invisibiliter, sicut et nunc fit in Ecclesia omnibus rite baptizatis . 
          Verum, quod nondum receperunt Spiritum sanctum visibiliter in signo sensibili, 
          quia sic dabatur in primitiua Ecclesia in confirmatione, que fiebat per manuum  
          imposicionem et conveniebat tunc solum apostolis sicut nunc solis episcopis. 
          Sed dicit <ref><title>Gloza</title>  super eodem loco</ref> quod <name>Philippus</name> ille qui 
          conuertebat Samaritanos et eos baptizabat  non fuit <name>Philippus apostolus</name>, 
          sed fuit vnus de septuaginta duobus discipulis Christi. 
          Et ideo non habuit auctoritatem eis imponendi manus et dandi eis Spiritum sanctum visibiliter, quare apostoli
          <cb ed="#T" n="36ra"/>
          miserunt de Hierosolimis  <name ref="#Peter">Petrum</name> et <name ref="#John">Iohannem</name> 
          ewangelistam  qui imponebant eis manus et acceperunt Spiritum sanctum.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q2-d1e3856">Ad 5um respondet <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> et <name ref="#Scotus">Scotus</name> et dicunt quod hoc non inveniatur in canone Biblie. 
          Credit tamen quod apostoli fuerunt baptizati : hoc enim dicit <title>Gloza</title>  super Ium <!-- illum --> <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 13 :</ref>  
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3877" source="http://scta.info/resource/io13_10">QUI LOTUS EST NON INDIGET NISI UT PEDES LAVET.</quote>
          </cit> 
          Et hoc videtur valde probabile quod Christus Dominus 
          fecit eos sacerdotes conferens eis in cena potestatem 
          conficiendi corpus Christi, dicens : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3883">QUOTIENSCUMQUE,</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit> 
          etcetera, et conferens eis post resurrectionem potestatem absoluendi 
          <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 20° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3897" source="http://scta.info/resource/io20_23">QUORUM REMISERITIS PECCATA.</quote>
            <bibl>Ioannes 20:23</bibl>
          </cit> 
          Contulit etiam eis officium baptizandi  
          solemniter <ref><title ref="#mt">Mathei</title> vltimo:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3911" source="http://scta.info/resource/mt28_19">EUNTES, BAPTIZATE ,</quote>
            <bibl>Matthaeus 28:19</bibl>
          </cit> 
          etcetera. Ordo autem sacerdocy  praesupponit baptismum ; 
          igitur omnino videtur quod praeuius fuerunt baptizati  baptismo Christi. 
          Verum, quod Christus Dominus, qui habuit principalem potestatem dimittendi 
          peccata et virtutem suam non allegauit sacramentis, 
          potuit cum ipsis dispensare et sine baptismo eos ex quodam speciali 
          priuilegio sanctificare, quod si fecisset non esset hoc, 
          nunc a quoquam in consequentiam retrahendum. 
          Ymo  videtur quod hoc non fecerit, sed quod baptizati  
          fuerint omnes talis enim dispensacionis nulla fuisset 
          necessitas et nulla racio ; nec videtur quod vlla ex hoc 
          fuisset secuta vtilitas, quia ex hoc non fuissent graciores 
          Deo quod non fuissent
          <cb ed="#T" n="36rb"/>
          baptizati , nec ex hoc fuissent doctores efficaciores in Ecclesia. 
          Ymo  videtur ex hoc ut  minus efficaces fuissent doctores, 
          quia alios docuissent quod ipsi non fecissent. 
          Minus autem valet <name ref="#Lombard">Magister</name> in moralibus, 
          qui non vvlt opere implere quod alios docet. 
          Christus voluit in seipso baptismum recipere, 
          saltem baptismum <name ref="#John">Iohannis</name> antequam Legem baptisandi alys  imponeret, 
          quia <ref><title ref="#act">Actuum</title> primo</ref> dicitur 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3934" source="http://scta.info/resource/act1_1">de Eo quod cepit Ihesus facere et docere;</quote>
            <bibl>Actuum 1:1</bibl>
          </cit>  
          et posterius subditur <mentioned>docere</mentioned> 
          ad significandum quia illud quod alios docuit facere ipse prior fecit. 
          Si ergo Christus voluit baptizari  antequam alys  imposuit Legem baptizandi , 
          videtur omnino quod eciam apostoli exitum magistri sui imitantes  
          fuerunt baptizati  baptismo Christi antequam publice et ex officio alios baptizarent . De 
          <name ref="#Mary">Maria virgine</name> putant aliqui quod ipsa in conceptione Fily  
          sui habuerit istam plenitudinem gratiae ad quam eam Deus disposuit pervenire et si sic est, 
          tunc forte ab illa vniuersali lege baptismi ipsa fuit excepta. 
          Et fuit in ea racio dispensandi quod baptismus nullum contulisset ei augmentum gratiae eo, 
          quod tunc tantam habuisset, quod in ea crescere et augmentari non potuisset. 
          Si vero gratia fuit in ea semper aucta vsque in diem et horam sue assumpcionis in celum, 
          tunc est praesupponendum sicut de apostolis quod vere fuerit baptismo Christi baptizata  
          propter generalem Legem baptismi a Christo in omnes promulgata. 
          Et eciam propter augmentum
          <cb ed="#T" n="36va"/>
          gratiae - quantumcumque enim perfectus - accedit ad baptismum illi de Lege omnium, 
          offert baptismus augmentum gratie ratione operis operati. 
          Et etiam ex quo in die Penthecostes non est dedignata sedere in 
          cenaculo Syon et ibi cum apostolis expectare adventum Spiritus sancti 
          ut eius donis et gratia copiosius infunderetur, ut dicitur in omne super : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q2-Qd1e3952">STABAT IUXTA CRUCEM.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit> 
          Vtique non est dedignata subicere Legem Fily sui 
          uel per baptismum susceptum, 
          scilicet eadem gracia amplius augeretur.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>