<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 3, Quaestio 1</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 3, Quaestio 1</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d3q1">
        <head>Librum IV, Distinctio 3, Quaestio 1</head>
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3477">Post hoc videndum est quid sit baptismus. 
          Praeuius <name ref="#Lombard">Magister</name> determinat de quodam praeambulo ad baptismum Christi ; 
          nunc determinant de sacramento baptismi et in praesenti distinctione determinant de partibus 
          intransitive  ad baptismum pertinentibus, et diuiditur in tres partes. 
          In prima agitur de quantitate  baptismi, siue quid sit baptismus. 
          2째 de forma eius ibi - <mentioned>scilicet  quidem istud verbum</mentioned> - . 
          In 3a parte agit de institucione baptismi quando incepit.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3486">Circa hanc distinctionem quaeritur primo vtrum diffinitio baptismi in littera per 
          <name ref="#Lombard">Magistrum</name> posita sit bene assignata, 
          scilicet baptismus est tinctio, etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3492">Arguitur quod non, quia pars non est suum totum, 
          sed tinctio est pars baptismi, igitur baptismus non est tinctio uel ablucio. 
          Maior probatur, quia baptismus est aggregatum ex forma verborum 
          <cb ed="#T" n="36vb"/> 
          et ex tinctione, dicente <name ref="#Augustine">Augustino</name> : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d3q1-Qd1e3501">Verbum accedit ad elementum et fit sacramentum.</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
          </cit> 
          Igitur sicut baptismus non est solum verba, 
          ita non est sola tinccio sed aggregatum ex ambabus.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3509">2째 baptismus est aqua, igitur non est ablucio sew  tinctio.</p> 
        <!-- need double check here; is there really a third argument or is "Tertia" something else. 
          No explict mention of third argument in response -->
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3515">Tertia quia ablucio non est aqua, sed est vsus eius et quidam motus eius transiens, 
          aqua autem est res permanens. Antecedens probatur auctoritate  <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name> 
          baptismum sic diffinientis : est aqua diluendis criminibus sanctificata per verbum Dei.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3521">In oppositum <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera</ref> :</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3529">notandum quod <mentioned>baptizare</mentioned>  graece est idem quod 
          <mentioned>lauare</mentioned> latine, et sic secundum <name ref="#Lombard">Magistrum</name> 
          baptismus est ablucio uel locio. Sic enim apud Iudeos <mentioned>baptismata</mentioned> 
          dicebantur abluciones corporum et vasorum. Sic etiam <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
          accipit baptismum pro locione, natura diffiniendo : 
          baptismum - dicit - est tinctio in aqua verbo vite sanctificata.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3547">2째 notandum quod tinctio siue lotio uel ablucio non accipitur hic restricte 
          scilicet prout includit admonicionem  sordium a corpore per contactum aque, 
          ut solum illud dicatur lauari siue ablui, quo ynundatur  
          et a quo sordes per aque contactum remoueretur, sed causatur generaliter pro 
          omni contactu corporis ab aqua fluida alio illud contactum agente et 
          causante siue ille contactus fiat per aspersionem, siue per immersionem , 
          siue etiam per superfusionem.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3550">3째 notandum quod adhuc plura requiruntur ad baptismum prout est sacramentum Noue Legis, 
          sed <name ref="#Lombard">Magister</name> in sua diffinicione non exprimit. 
          <cb ed="#T" n="37ra"/> 
          Sed plura eorum possunt suppleri ex diffinicione sacramenti Noue Legis 
          que superius distinctione prima fuerat  declarata. 
          Potest ergo poni talis baptismi diffinitio : est ablucio hominis nec actualiter 
          nec virtualiter dissencientis, que fit in aqua elementari ab alio simul debita 
          verba ad hoc ordinata proferente cum debita intencione, 
          significans efficaciter ex institucione diuina ablucionem animae a peccato.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3558">In hac diffinicione ponitur hic  ablutio pro genere quia omnis baptismus 
          est ablucio et non econuerso, et dicitur hominis quia solum homini conuenit baptizari , 
          et dicitur que fit in aqua elementari quia in illa sola potest fieri baptismus. 
          Et dicitur ab alio quia homo seipsum baptizare  non potest, 
          et dicitur simul proferente verba ad hoc ordinata sew  verba praescripta (<ref><title ref="#mt">Mathei</title> vltimo</ref>) : 
          oportet enim quod baptizans  simul cum ablucione proferat verba ad hoc ordinata, 
          modo posterius declarando et oportet etiam quod habeat debitam intencionem. 
          Illa etiam exterior ablutio ex diuina institucione significat interiorem mundacionem animae a peccato. 
          Et significat hoc efficaciter quia sic Deus instituit et inviolabiliter obseruabit 
          quod quando fit rite talis ablucio et baptisacio , tunc anima  mundabit animam a peccato. 
          Hys  praemissis respondetur ad questionem 
          <cb ed="#T" n="37rb"/> 
          quod diffinicio sic exposita est bona diffinicio baptismi. 
          Prout est sacramentum Noue Legis conuenit etiam omnium baptismo et solum tali, 
          et exprimit sufficienter omnia que sunt necessaria ad racionem baptismi, 
          ut patebit in sequentibus quaestionibus in quibus agetur de materia, 
          de forma, de intentione, de consensu, et ceteris ad baptismum requisitis.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3569">Ex dictis patet quod baptismus non est nisi intinctio, siue ablucio, 
          uel contactus corporis ab aqua licet ad hoc, quod ille contactus siue 
          illa ablutio dicatur baptismus et sic requiruntur multa alia, 
          scilicet quod fiat in aqua elementari fiat cum debita intencione, 
          fiat cum certa forma verborum. Ille enim terminus - baptismus - supponit solum pro ablucione, 
          sed connotat omnia alia que in diffinicione sunt posita, sicut album supponit 
          pro pariete solum et connotat albedinem sibi inherere. 
          Et ita album est ipse paries ad hoc, cum quod paries dicatur albus 
          requiruntur alia, scilicet albedo et certi gradus albedinis et requiritur 
          quod illa inhereat parieti. Similiter ille vestitus est solum <name ref="#Peter">Petrus</name> 
          ad hoc tamen, quod sit et dicatur vestitus. Requiruntur alia, scilicet vestis connotata per illum terminum,  
          et requiritur quod illa certo modo adiaceat, scilicet sic in proposito intelligendum est de baptismo.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3575">Ad primum argumentum dicitur negando maiorem, et ad probacionem 
          dicitur quod baptismus non est aggregatum ex forma verborum et intinctione, 
          sed est solum intinctio uel ablucio. Et hoc 
          <cb ed="#T" n="37va"/> 
          significant ipsa verba <name ref="#Augustine">Augustini</name> dicentis: 
          <mentioned>Accedit verbum ad elementum,</mentioned>
          id est ad ablucionem in aqua elementari, 
          cum qua locione verba simul proferuntur. 
          Et subdit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <mentioned>Et fit sacramentum.</mentioned> 
          Non dicit : <mentioned>Fuit sacramentum,</mentioned> scilicet verba et ablutio, 
          sed dicit : <mentioned>Et fit,</mentioned> 
          scilicet ipsa ablucio propter formam verborum et alia que ad baptismum 
          requiruntur, sicut ergo albedo accedit ad parietem et fit paries, 
          albus et vestis accedit ad <name ref="#Peter">Petrum</name> praeuius nudum et fit ipse vestitus. 
          Sic ad elementum, id est ad ablucionem in aqua elementari accedit forma verborum et cetera 
          requisita et ipsa locio fit sacramentum.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d3q1-d1e3602">Ad 2m respondetur quod sicut praeuius dixi <mentioned>baptizare</mentioned> grece 
          idem est quod <mentioned>lauare</mentioned> latine et ab eo quod est lauare dicitur <mentioned>lauacrum,</mentioned> 
          quod est aqua ad abluendum apta. 
          Et ab eodem etiam dicitur <mentioned>locio</mentioned> 
          que est vsus et effectus aque, et sic baptismus potest dici <mentioned>lauacrum</mentioned> 
          et potest dici <mentioned>locio.</mentioned> <name ref="#Lombard">Magister</name> 
          ergo accepit baptismum pro locione sew  tinctione, ut dictum fuit. <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name> 
          vero accepit baptismum pro ipso lauacro, id est pro aqua actualiter abluende corpus dicens: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d3q1-Qd1e3631">Baptismus est aqua abluendis criminibus verbo Dei sanctificata, que diuisio complectitur materiam baptismi.</quote>
            <bibl>Hugo de Sancto Victore, XXX</bibl>
          </cit> 
          Cum dicit <mentioned>aqua</mentioned> 
          et finem, cum dicit <mentioned>abluendis criminibus</mentioned> et <mentioned>formam baptismi,</mentioned> 
          cum dicit <mentioned>verbo Dei sanctificata</mentioned> 
          et sic accipiendo baptismum pro lauacro, id est pro aqua 
          <cb ed="#T" n="37vb"/> 
          non quacumque, sed actualiter abluende, potest diuisio sibi sic applicari: 
          est aqua elementaris in qua homo nec habitu, nec actu dissenciens abluitur 
          ab alio simul debita verba ad hoc ordinata proferente cum debita intencione, 
          significans efficaciter ex institutione diuina gratiam interius animam mundantem. 
          Et licet locio sic posset dici <mentioned>baptismus</mentioned> et similiter ipsum 
          lauacrum posset dici <mentioned>baptismus,</mentioned> adhuc tamen, 
          ut dicit <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name>, pro vno sacramento computantur, 
          quia aqua non est sacramentum nec in quantum abluens, 
          nec ablutio est sacramentum nisi fiat in aqua.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>