<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 5, Quaestio 2</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 5, Quaestio 2</title>
          <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-25" who="#MI" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d5q2">
        <head>Librum IV, Distinctio 5, Quaestio 2</head> 
        <p>Secundo queritur vtrum malus minister baptizando  peccet et similiter ille, quia a tali sacramentum recipit scienter.</p> 
        
        <p>Arguitur primo quod malus minister baptizando  semper peccet, quia dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in littera : 
          - Iustos oportet esse per quos baptizatur . Si ergo non sunt iusti cum baptizant, tunc faciunt quod non debent et sic peccant.</p> 
        
        <p>2° arguitur quod vterque peccet et dans baptismum et ab eo recipiens, quia 2m <name ref="#Ambrose">Ambrosium</name> 
          de informandis rudibus qui faciunt et quibus faciunt nichil prodest, sed ad iudicium est.</p> 
        
        <p>3°, cooperans alicui ad mortaliter peccandum peccat mortaliter : hoc enim est agere contra fraternam caritatem, 
          sed ille recipiens baptismum scienter a malo cooperatur sibi in actu baptizandi, in quo peccat mortaliter.</p> 
        
        <p>Quarto esto quod minister velit committere vicium symonie ut, quia uult baptizare nisi pro pecunia, 
          tunc qui sic ab eo reciperet committeret symoniam; igitur in hoc saltem casu accipiens baptismum a sic malo peccaret mortaliter.</p> 
        
        <p>In oppositum arguitur quia de consecracione - distinctio quarta capitulo ‘Romanos’ dicitur et allegat <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera Romanus pontifex : 
          <cb ed="#T" n="70va"/> 
          non attendit hominem qui baptizat, sed Deum, etiam  si paganus sit qui baptizat.</p> 
        
        <p>Item <name ref="#Augustine">Augustinus</name> <title>Super Iohannem</title> omne 5ta : 
          non exhorreat columba ministerium malorum.</p> 
        
        <p>De prima parte questionis, scilicet vtrum malus minister peccet baptizando , 
          dicitur quod sacerdos in peccato mortali existens et baptismum cum solempnitate et ex officio ministrans peccat mortaliter, 
          quia sacramento facit irreuerenciam cum ipsum exhibet scienter in mortali constitutus. 
          Item dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> Thomas</name> : quicumque in peccato mortali existens exhibet 
          se ministrum Ecclesiae in quocumque spirituali peccat secundum quorundam opinionem satis probabilem. 
          Et subdit : ideo sacerdos baptizans cum solempnitate, quasi ministrum Ecclesiae se exhibens, peccat mortaliter. 
          Concordat <name ref="#Dionysius">beatus Dyonisius</name> in 
          <title>De ecclesiastica ierarchia</title> dicens quod nephas est immundos  
          ecclesiastica tangere sacramenta. 
          Et confirmatur : non maius malum fuit - ut videtur - accedere ad sacramenta Veteris Legis cum immundicia  
          prohibita in Lege quam accedere ad sacramenta Noue Legis cum immundicia  
          conscientiae prohibita, sed primum fuit peccatum mortale. 
          Igitur et secundum est mortale. 
          Minor patet per illud quod dicitur <ref><title ref="#lev">Leuitici</title> 12°:</ref> 
          <quote>OMNIS HOMO QUI ACCESSERIT DE STIRPE VESTRA AD EA QUE CONSECRATA SUNT IN QUO EST IMMUNDICIA  PROHIBITA CORAM  
          <cb ed="#T" n="70vb"/>
          DOMINO.</quote> 
          Item <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> dicit hic quod si baptizans est in peccato mortali siue occulto , 
          siue  notorio est distingwendum , quia aut est necessitas baptizandi , 
          uel timetur scandalum si non baptizaret. 
          Tunc non peccat baptizando , sed peccat in hoc quod negligit se praeparare et cum timore et reuerencia accedere. 
          Si autem non imminet necessitas baptizandi , nec timetur scandalum si non baptizaret, 
          tunc non debet baptizare  nisi praeuius se praeparet ad iustificationem, 
          quod si non facit, non tamen peccat negligendo iustificationem, 
          sed etiam quantum est in se sacramento contumeliam faciendo et vsurpando sibi id ad quod non est ydoneus . 
          Si autem talis est notorius peccator et baptizat , tunc vltra hoc peccat scandalizando . 
          Et ideo dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod mundos oportet esse ministros, 
          scilicet ut digne conferant, et ad edificationem aliorum et non ad scandalum. 
          Diceret aliquis : malus si est sacerdos parochialis et baptizat, ipse facit quod debet et tenetur, igitur non peccat faciendo.</p> 
        
        <p>Respondetur quod, licet faciat quod debet, non tamen facit illud eo modo quo debet, 
          quia diceret sacramenta mundus et iustus contingere et exhibere et illud non facit, 
          igitur peccat. Dicitur enim <title ref="#deut">Dewteronomy</title>  iuste quod iustum est exequeris : 
          hec de prima parte quaestionis.</p> 
        
        <p>De secunda vero parte, scilicet an peccet qui suscipit baptismum 
          <cb ed="#T" n="71ra"/>
          a malo ministro, est distingwendum  de malo ministro : aut enim est praecisus aut ab Ecclesia totaliter uel ad tempus ut hereticus, 
          aut excommunicatus, uel est ab Ecclesia permissus, ut aliis malus in moribus. 
          De primo modo dicto - malo scilicet ab Ecclesia reciso  - dicitur quod qui extra casum necessitatis a tali reciperet baptismum pro se aut pro alio scienter, 
          ille grauiter peccaret. Extra casum necessitatis communicaret illi contra praeceptum Ecclesiae, ymo  communicaret ei in actibus, maxime prohibitis, 
          ut in sacramentalibus actis.</p> 
        
        <p>De 2° vero dicitur quod in casu necessitatis non peccat homo recipiendo baptismum a tali malo si alter minister haberi non potest. 
          Patet per <title ref="#Aquinas">beatum Thomam</title> hic dicentem: 
          si minister est recisus  ab Ecclesia, tunc non peccat recipiens sacramentum nisi in causa necessitatis in quo posset eis a pagano recipere, uel Iudeo. 
          Idem videtur haberi a <name ref="#Augustine">beato Augustino</name> contra Donatistas, vbi dicit : 
          potest tradere separatus  sicut potest habere separatus , sed perniciose tradere, 
          ille autem cui tradit potest salubriter accipere. 
          Si ipse non separatus accipiat, plerumque accidit ut catholico animo aliqua necessitate mortis ingruentis ad aliquem hereticum venerit, 
          et ab eo Christi baptismus sine qua uis peruersitate perceperat et siue defuncti, 
          siue liberati nequaquam apud eos remanerent ad quos numquam transierunt.
          <cb ed="#T" n="71rb"/>
          Diceret aliquis an tamen adultus in tali causa teneatur recipere sacramentum ab huiusmodi praecioso.</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod forte adultus posset a tali praecioso non recipere eo, 
          quod baptismus flaminis forte scilicet sufficeret si propter reuerenciam Ecclesiae talem vitet. 
          Et subdit : tamen, pensatis omnibus, melius videtur quod a tali recipiat quam quod de vita hac sine baptismo decedat. 
          De paruulo dicit vero <name ref="#Scotus">Scotus</name> : 
          si nullus potest haberi non precisus  qui paruulum baptizet  
          et immineat periculum mortis ita quod non posset expectare minister ydoneus , 
          debet homo ymo  tenere paruulum suum, offerre illi praeciso ad baptizandum  : 
          nimis enim durum esset enim dicere quod tenetur paruulum suum permittere perpetue dampnari, 
          cum possit habere aliquem qui eum baptizet  cum quocumque eum baptizante. 
          Saluetur etiam si paganus eum baptizaret  in forma tamen et modo Ecclesiae, ut supra dictum fuit. 
          Huius conclusionis contrarium posuerunt aliqui dicentes quod quilibet etiam in necessitate tenetur 
          non recipere sacramentum scienter a tali praeciso, quod probare voluerunt sic, 
          quia baptizandus  aut est adultus aut paruulus : si adultus tunc sufficit, scilicet ad salutem, 
          baptismus flaminis quando non potest habere baptismus fluminis, sicut est in proposito, 
          quia non habet ministrum ydoneum  cum sit sibi prohibitum communicare illi
          <cb ed="#T" n="71va"/>
          praeciso et maxime in sacramentalibus actibus. 
          Si autem baptizandus  est paruulus, tunc offerens eum baptizet , 
          ipsi imminet periculum mortis et non potest haberi minister magis ydoneus , 
          scilicet non praecisus, quia ut praeuius non licet tibi communicare paruulo suo cum tali praeciso. 
          Sed contra illud et pro conclusione arguit <name ref="#Scotus">Scotus</name> : sic praeceptum superioris plus obligat quam praeceptum inferioris, 
          Deus autem praecepit baptismum  suscipere et Ecclesia praecepit non communicare cum isto praeciso. 
          Igitur magis obediendum est praecepto diuino quam Ecclesiae praecepto in tali casu. 
          Item non plus tenetur quis vitare praecisum quam ipsemet precisus  teneatur vitare ministracionem sacramenti, 
          sed in causa ipse praecisus tenetur ministrare sacramentum. 
          Igitur in simili causa potest aliquis ab eo recipere maior nota et minor probatur, 
          quia si aliquis praecisus videret paruulum non baptizatum moriturum tenetur eum baptizare  : 
          ipse enim in necessitate tenetur eum sustentare cibo corporali ne corporaliter moreretur. 
          Igitur multo fortius teneretur eum sanare spiritualiter, ne dampnaretur.</p> 
        
        <p>Ad argumentum aliorum dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod prohibicio Ecclesiae intelligitur 
          quando praeceptum maius non obligat ad contrarium praeceptum aut legis naturae, 
          et praeceptum diuinum maius est praeceptum Ecclesiae. 
          Tamen, vbi ergo praeceptum
          <cb ed="#T" n="71vb"/>
          legis naturae obligat sicut ad saluandum vitam proximi corporalem et multo magis veritam spiritualem et 
          praeceptum diuinum de conferendo et suscipiendo baptismum, 
          magis obediendum est praecepto superioris quam vitandus sit talis propter praeceptum Ecclesiae ipsum vitare mandantis. 
          Nullus enim iudex in Ecclesia uel legislator interpretaretur praeceptuum suum seruandum in eo casu in quo vergetur 
          contra praeceptum legis naturae et diuinum.</p> 
        
        <p>Quantum ad 2m membrum distinctionis praemisse, scilicet de malo non praeciso, 
          dicit primo <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod, si esset occulte malus ita quod vita eius non est communiter scandalosa populo, 
          satis conceditur communiter, quod potest homo a tali baptismum recipere. 
          Ymo  quod debeat se est suus ordinarius, quia propter peccatum quod non est notorium 
          non debet quis alium vitare in actibus notorys , ut est ministracio sacramentorum.</p> 
        
        <p>Secundo dicit quod, si huius minister malus - licet non praecisus - sit notorie et publice malus ut - quia est notorius fornicarius, 
          etcetera - tunc est distingwendum  : quia aut tali incumbit de necessitate ex officio suo dispensare sacramentum baptismi uel - quia est sacerdos, 
          curatus istius baptizandi  – autem  non incumbit 
          <cb ed="#T" n="72ra"/>
          sibi ex necessitate. Licet congruere , scilicet racione officy  utpote, 
          quia est sacerdos vocatus in adiutorium curati. 
          Si primo modo, scilicet quod minister est, notorie malys  
          et est curatus cui incumbit necessario provideri de sacramentis suis subditis, 
          tunc non peccat qui recipit baptismum ab eo pro se, uel pro suo paruulo. 
          Non enim peccat qui a malo debitum petit ac accipit, ille autem curatus debitor est parochie sue in sacramentis ministrandis. 
          Si autem 2° modo, scilicet quod minister est notorie malus et non incumbit, 
          scilicet de necessitate ministrare sacramenta tali baptizando licet de congruo eo, 
          quod est vocatus in adiutorium curati. 
          Tunc si potest haberi melior ille peccat qui ab illo notorio malo recipit cui non incumbit 
          necessitas ministrare sacramenta tali baptizando. 
          Si autem nullus alter melior ad quem pertineat haberi posset, 
          tunc non peccat recipiendo de legato a quo petere potest illud quod, scilicet debitum, est sicut posset a paruulis . 
          Sed ponitur casus quod nullus sacerdos nisi notorie malus possit haberi, sed possit haberi laicus bonus.</p> 
          
          <p>Dubium est quis cui in hoc sit praeferendus, id est a quo illorum sit baptismus suscipiendus. 
            Et videtur <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod a sacerdote sit suscipiendus quia officium ministrandi in Ecclesia Dei 
            sacramenta conuenit sacerdotibus et non laicis ; 
            melius ergo videtur deferendo officio administrandum sacramenta instituta .</p> 
        
        <p>Ad primum 
          <cb ed="#T" n="72rb"/>
          argumentum concedatur quod minister existens in peccato mortali 
          et baptizans ex officio publice et cum solempnitate consweta  peccat mortaliter, 
          et hoc vult <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : loquitur enim principaliter de ministris 
          Ecclesiae et ergo subdit iustos oportet esse tanti iudicis ministros.</p> 
        
        <p>Ad secundum quod <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> loquitur de malis ex officio ministrantibus : 
          isti peccant, ut iam dictum fuit. Et loquitur de suscipientibus a praecisis scienter et ex casu necessitatis, 
          aut vt fiat discipulus talis praecisi heretici uel fauendo per hoc ex rationi suo : talis enim grauiter peccaret, 
          ut praeuius dictum fuit, non autem sic de omnibus.</p> 
        
        <p>Ad 3m respondet <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> quod - si malus sacerdos peccat baptizando  - 
          non tamen oportet propter hoc quod ille peccet, 
          qui ab eo baptismum eciam extra necessitatis articulum exigit et recipit, 
          et hoc propter duas causas. Primo quia isti subdito non potest esse certum quod ille sacerdos sit in peccato mortali, 
          ignorat cor eius : habuit enim forte contricionem et in vno instanti Spiritus sanctus operatur iustificationem.</p> 
        
        <p>2°, quia ille petit quod iustum est : debet enim a suo sacerdote sacramenta petere et recipere nec per hoc 
          cogit eum uel inducit ad peccandum, quia ille potest reddere quod debet non peccando ut si disponit se 
          ad iustificacionem per penitentiam dignam. Si autem non peniteat praeuius, 
          nichil imputandum est illi subdito petenti actum ministracionis sacramenti, quia
          <cb ed="#T" n="72va"/>
          non petit eum in quantum peccatum, sed in quantum peccatum debitum. 
          Idem vult <name ref="#Scotus">Scotus</name> : dicit enim quod ille qui petit baptismum a suo malo sacerdote non cooperatur 
          illi directe ad peccatum mortale. 
          Petit enim ab eo actum debitum, scilicet et in hoc non delinquit quia nullius malicia excusat a soluendo debitum quod tenetur. 
          Ille autem actus posset solui sine peccato si baptizaturus  praeuius contereretur. 
          Ymo  quantum est ex actu illius petentis baptismo, tunc ille petens magis necessit 
          ad sacerdotem ad penitentiam quam ad peccandum, quia illa ministracio sacramenti 
          diceret scilicet esse causa et occasio praeuius penitendi, ut digne ministraretur. 
          Et <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> dicit quod non peccat qui ad proprium sacerdotem 
          eciam malum malicia morum accedit pro ministracione sacramenti. 
          Ymo  non accedens ad eum, sed ipsum vitans et recusans, magis peccat in hoc saltem casu cum ideo eum recuset, 
          quia credit sacramentum per ipsum dispensatum esse viciorum. 
          Ymo  facit in hoc iniuriam sacramento quod non potest pollui per maliciam cuiuscumque minister.</p> 
        
        <p>Ad 4m respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          quod ille baptizandus  aut est adultus, aut paruulus. Si est adultus tunc sufficit, scilicet ad salutem credere, 
          et baptismum petere et baptizari baptismo fluminis et nullo modo debet committere vicium symonie. 
          Si autem est paruulus pro quo quis
            <cb ed="#T" n="72vb"/>
            baptismum petit, tunc ipse offerens pocius paruulum per se baptizare quam praecium sacramenti pro baptismo symoniace dare. 
            Subdit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> : 
          est tamen ei licitum emere aquam a sacerdote si alius  aquam habere non posset pro suo aut pro sui paruuli baptismo, 
          quia aqua non est quid de se sacramentum eciam si est sanctificata eo modo quo solet in Ecclesia benedici in vigilia Pasce. 
          Adhuc posset eam emere, quia non operatur ad baptismum de necessitate eius existens quasi sanctificata, 
          sed quasi aqua. Et ideo emit aquam non vt sanctificatam, sed ut aquam quia ut sic, 
          scilicet ut aqua est de necessitate baptismi. 
          Eandem sententiam tradit <name ref="#Scotus">Scotus</name> : dicit enim quod si sacerdos nullo modo vellet baptizare nisi 
          acciperet praecium pro actu baptizandi, prout est actus sacramentalis, 
          tunc esset perfecte symoniacus quia vendens sacramentum. 
          Et ideo nullo modo esset baptismus isto modo ab eo recipiendus, 
          nec pro adulto nec pro paruulo; pro adulto non, quia peccaret mortaliter, 
          sic recipiendo symoniace. Non autem obligatur ad recipiendum sacramentum quando non potest recipere sine mortali peccato, 
          sed si imminet  casus necessitatis potest saluari in baptismo flaminis, 
          nec debet eciam in tali casu recipi baptismus pro paruulo. 
          Peccaret enim mortaliter qui sic pro paruulo symoniace    
          <cb ed="#T" n="73ra"/> 
          reciperet. Dicens forte nullus alius adesset qui vellet baptizare  
          paruulum et sic non baptizando  exponeret paruulum periculo, 
          quia posset mori et sic dampnari. 
          Respondet <name ref="#Scotus">Scotus</name> : baptizet  ipse offerens - si potest - utpute si non est mutus uel mancus. 
          Et si ipsemet non possit, nec possit habere aliquem alium baptizantem  paruulum nisi qui velit vendere baptismum nec symoniam committere, 
          tunc dimittat paruulum suum modi eciam sine baptismo, quia ipse emendo baptismum committeret symoniam et sic peccaret mortaliter. 
          <quote>NON autem SUNT FACIENDA MALA UT EVENIANT BONA</quote> - 
          <ref><title ref="#rom">Ad Romanos</title> 3°</ref> - et quilibet magis debet diligere seipsum quam proximum et perconstans 
          in seipso magis vitare peccatum mortale quam in alio dampnacionem. 
          Addit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod talis casus de difficili  uel numquam contingit quando sine symonia ex parte adulti baptizandi , 
          uel ex parte offerentis paruulum ad baptismum potest haberi baptismus. 
          Si enim sacerdos ille vellet vendere aquam suam suam et nullo modo vellet alias concedere eam, 
          tunc potest ipsa aqua emi esto eciam quod sit consecrata. 
          Nullo modo tamen in illa empcione habendo respectum ad ipsius aque consecracionem nec plus dando propterea : 
          propter consecracionem non enim plus valet ad baptismum 
          <cb ed="#T" n="73rb"/> 
          consecrata quam non consecrata quo ad efficaciam sacramenti. 
          Sed consecracio est solum pro honestate et solempnitate sacrament<supplied>i</supplied>. 
          Huius datur exemplum, quia licet emere et vendere calicem consecratum nullo modo oculum habendo ad emendum uel vendendum ad consecracionem. 
          Item si sacerdos nitatur actum baptizationis  vendere, potest ille qui offert paruulum emere non intendens  actum illum in quantum est sacramentale, 
          sed intendens solum laborem sacerdotis in tali actu. 
          Sicut conducuntur hodie sacerdotes ad celebrandum missas, 
          ut sepe conducuntur capellani pro certa summa ad legendum missas per annum, etcetera, 
          non sic quod ipsi sacerdotes vendant et aly  emant actum celebracionis in quantum est quoddam sacramentale, 
          quod absit longe ab omnibus. Sed ipsi vendunt laborem et aly  emunt eum, quia oportet vnumquemque de suo labore taliter qualiter victitare. 
          <name ref="#Scotus">Scotus</name> et  <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> dicunt quod in causa argumenti talis 
          debet dare praecium illi baptizanti  non ad emendum aquam uel sacrum, sed ad redimendam iniquam vexacionem : 
          habet enim ius ad baptismum et inique ille impedit enim in iure suo et ideo potest hoc tollere. 
          Tamen <name ref="#Aquinas">beato Thome</name> plus placet solucio praecedens. 
          Diceret aliquis sic, quod mulier aliqua offerat paruulum ad baptismum 
          <cb ed="#T" n="73va"/> 
          et sic ipsa muta aut manca quod non posset baptizare, 
          nec assit alius volens baptizare , et sic vehemens timor de morte pueri, 
          et non uelit sacerdos baptizare  puerum nisi ipsa praeuius fornicet secum, aut blasphemet Deum, 
          aut periuret, aut in aliud peccatum consenciat quid erit faciendum in tali causa de tali puero.</p> 
        
        <p>Respondetur quod nullo modo debet consentire in peccatum ex causis superius dictis, 
          sed dimittat paruulum sine baptismo vsque possit alium rite baptizantem habere et ponat se ad 
          deuocionem ut pro paruulo impetret prolungacionem vite usque ad susceptionem ritam baptismi, 
          aut ut praecibus suis impetret paruulo baptismum flaminis. 
          Et si moritur paruulus sine baptismo speret quod fides sua, scilicet offerentis et bona voluntas qua propter Deum 
          et amorem iustitiae noluit consentire in peccato, pro quo institit sacerdos uel aliter baptismi minister ex 
          Dei speciali misericordia sufficiat paruulo suo ad salutem, ita ut diuina pietas in tali necessitate cuncta 
          deficiencia suppleat.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>