<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 3</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 3</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d1p2q3">
        <head>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 3</head>
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3477">Tertio quaeritur vtrum fuit de necessitate quod circumcisio fieret die octauo et lapideo cultro.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3480">Arguitur quod non quia, dum Iudei vagabantur in deserto, 
          tunc qui nascebantur non fuerunt circumcisi, sed post multo tempore in Galgala  - ut patet 
          <ref><title ref="#ios">Josue</title> 5°</ref> - et eis profuit circumcisio, 
          igitur non requirebatur ad eius efficaciam ut fieret die octauo.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3488">Item proselyti  iam perfectae etatis circumcidebantur ut <name>Achior</name> <name>Iudith</name> 
          patet et multi aly , et eis profuit. Igitur etiam pueri poterant ante octauam aut 
          etiam post circumcidi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3497">3° arguitur quod non requirebatur culter lapideus, quia circumcisio non habebat 
          vim nec ex diuina miseratione et ex praecepto Dei, sed in praecepto diuino dato 
          de circumcisione et ponitur <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 17° : </ref>  
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q3-Qd1e3506">NULLA SIT MENCIO DE CULTRO LAPIDEO</quote> <!-- reference unclear; can't find verse -->
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit>  
          <cb ed="#T" n="21vb"/>
          Igitur non fuit de necessitate.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3519">In oppositum videtur esse 
          <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera,</ref> 
          vbi dicitur quod secundum Legem fiebat die octauo lapideo cultro, 
          etcetera. 
          Et specialiter de octauo die dicitur <ref><title ana="#gen">Genesis</title> 17°</ref> : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q3-Qd1e3533" ana="#gen17_12">INFANS OCTO DIERUM CIRCUMDIDETUR,</quote>
            <bibl>Genesis 17:12</bibl>
          </cit> 
          etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3541">Conclusio prima : obseruatio octaue diei non requirebatur necessario ad efficaciam sacramento, 
          proponitur quia circumcisio mundabat ab originali etiam proselytos  
          adulte etatis sicut paruulos, ut dictum fuit igitur, etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3544">Secunda conclusio : determinatio temporis, scilicet octaue die, 
          fuit in masculinis Iudeorum de obseruantia et de necessitate praecepti. 
          Patet quia in prima circumcisionis institutione dixit Deus  
          <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 17° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q3-Qd1e3553" ana="#gen17_12">INFANS OCTO DIERUM CIRCUMCIDETUR IN VOBIS.</quote>
            <bibl>Genesis 17:12</bibl>
          </cit> 
          Igitur illud tempus sic determinatum fuit apud Hebreos de 
          necessitate obseruantie et praecepti ita quod reus erat 
          transgressionis qui illud tempus non obseruabat. 
          Et ideo quamuis circumcisio alio tempore rite facta fuerit efficax 
          ad mundandum ab originali, ut dictum est in prima conclusione, 
          tamen qui tempus illud praeueniebat aut qui circumcisionem parvuli vltra 
          illud tempus differebat peccauit moraliter contra praeceptum, 
          quamuis paruulus fuerit ab originali mundatus. 
          Et est simile in nostris sacramentis : qui enim seruat debitam materiam 
          et formam et intencionem obmittit tamen aliquid de solemnitatibus ad sacramentum requisitis, 
          quod Ecclesiae institutione peccat quidem contra praeceptum, 
          <cb ed="#T" n="22ra"/>
          sed sacramentum adhuc habet efficaciam suam. 
          Sic in  proposito interpretatur de tempore in circumcisione seruando.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3563">3a conclusio : determinacio temporis in circumcisione, 
          scilicet octaue diei, etiam pertinebat ad perfectionem significationis sacramenti. 
          Patet, quia per <ref><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in littera</ref> 
          circumcisio duo significabat, quorum vtrumque recte significatur per octauam diem. 
          Nam primo significabat abscissionem  ab electis omnis corruptionis et defectus ac misericordiae, 
          et illa cum in generali resurrectione que fiet in octaua die etate mundi, 
          et ita congrue significatur per octauam diem in quo circumcidebatur caro praepucy .</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3571">Secundo significabat abscissionem  culpe ab anima per Christi resurrectionem que facta est octaua die, 
          id est dominica, que fuit octaua dies creationis mundi: per istam enim Christi 
          resurrectionem omnis anima fide formata, in Christum credens, 
          circumciditur et mundatur a peccatis. Et ideo dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> quod circumcisio 
          habuit duas res, id est ipsa circumcisio fuit signum, quia sacramentum 
          et significabat duo sacra, scilicet abscissionem omnis mali ab 
          electis in generali resurrectione et abscissionem culpe ab anima fideli in praesenti.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3577">Praeter illa fuit etiam causa litteralis propter quam octauo die fiebat circumcisio, 
          quam tangit <name ref="#Maimonides">Rabi Moyses</name> : dicit quod puer ante octauum diem est 
          ita tener quasi sit in vtero matris, et ideo sicut non offerebantur  
          animalia ante octauum diem propter dictam causam, ita nec queri circumcidebantur. 
          Et insuper si puer ante octauum diem 
          <cb ed="#T" n="22rb"/>
          fuisset circumcisus propter teneritatem mortuus fuisset, 
          et si vltra licuisset differre potuisset mori sine circumcisione et 
          dampnari sicut nunc dampnantur paruuli decedentes sine baptismo. 
          Parentes autem libenter diu distulissent circumcisionem  propter pueri dolorem, 
          et ideo Dominus suo praecepto determinat diem octauum.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3586">Sed dicetur aliquis : si tempus sic fuit de necessitate praecepti, 
          scilicet octauus dies, tunc nullo modo licuisset illud tempus praeuenire aut vltra differre . 
          Dicunt aliqui quod non poterat praeueniri nec vltra differri sine peccato 
          nisi interueniret dispensatio  et Dei aut nisi vrgeret necessitas, 
          et ita volunt quod si timeretur quod verisimiliter de morte paruuli, 
          poterat sine peccato circumcidi ante octauum diem propter istam necessitatem. 
          Ita videtur velle <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in fine illius prime distinctionis .</ref> 
          Aly  tamen, ut <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, etcetera, aliter dicunt scilicet quod non 
          licuit huiusmodi paruulum circumcidere ante octauum diem, 
          quia fuisset contra praeceptum et etiam non fuisset cautum praeueniens 
          tempus propter infirmitatem, quia propter dolorem circumcisionis 
          fuisse citius mortuus. Dicunt consequenter quod tales paruuli, 
          quia non fuerunt obligati ante octauum diem ad circumcisionem, 
          et ideo si ante imminebat  mors, saluabantur et curabantur eodem remedio 
          quo femelle que ad circumcisionem non fuerunt obligate.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3597">Ex hys  patet quod octauus dies non fuit de efficacia circumcisionis, 
          sed fuit de ob- 
          <cb ed="#T" n="22va"/>
          -seruantia praecepti et de perfectione significationis 
          si enim puer ante fuisset circumcisus aut post ipse fuisset mundatus ab originali ; 
          sed ille peccasset qui diem octauum praeuenisset aut qui ultra distulisset. 
          Sed de cultro lapideo dicitur quod ille non fuit de efficacia nec de praecepto, 
          et ideo in circumcisionis  institutione nulla fiebat mentio de instrvmento 
          et insuper hodie ritus Iudeorum non habet ut cum lapideo instrvmento circumcidant. 
          Fuit inde in aliquibus principalibus circumcisionibus obseruatum ut fierent cum 
          lapideo cultro ad significandum petere Christum qui est causa meritoria trasmissionis 
          originalis que in circumcisione fiebat.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3602">
          <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p2q3-d1e3480">
            <seg>Ad primum argumentum</seg>
            <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p2q3-d1e3480">Vide supra</ref></bibl>
          </ref>
          dicit <name ref="#Aquinas">sanctum Thomas</name> quod illis qui in deserto 
          vagabantur dispensacio praecepti facta est propter necessitatem que tangitur 
          <ref><title ref="#ios">Iosue</title> 5°,</ref> quia scilicet nesciebant quando 
          castra monenda erant et item quia non erat tunc necessarie eos aliquod signum 
          distinctionis habere, ut dixit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> quando 
          seorsum ab alys  hominibus habitabant et tamen quantum ad aliquos qui negligentia uel 
          contemptu praetermittebant. Dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> quod in obedientiam 
          incurrebant, non autem constat quod aliqui de illis qui in deserto sunt nati in deserto mortui sunt. 
          Et videtur probabile quod non, quia dicitur in <title ref="#ps">Psalmo</title>: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q3-Qd1e3626" ana="#ps104_37">ET NON ERAT IN TRIBUS <!--tribubus --> EORUM INFIRMUS,</quote>
            <bibl>Psalmus 104:37</bibl>
          </cit> 
          vnde illi qui de Egipto egressi sunt qui circumcisi erant mortui sunt, et ita 
          <cb ed="#T" n="22vb"/> 
          nullus est ibi mortuus incircumcisus, sed tamen aliqui incircumcisi mortui sunt. 
          Idem dicendum est de eis et de hys  qui ante circumcisionis institutionem moriebantur.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q3-d1e3638">
          <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p2q3-d1e3488">
            <seg>Ad secundum,</seg>
            <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p2q3-d1e3488">Vide supra</ref></bibl>
          </ref> 
          scilicet de proselytis , dictum est in corpore quaestionis et similiter 
          <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p2q3-d1e3497">
            <seg>ad 3m</seg>
            <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p2q3-d1e3497">Vide supra</ref></bibl>
          </ref> 
          de cultro lapideo.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
  
  </TEI>