<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 6</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 6</title>
          <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-25" who="#MI" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d6q6">
        <head>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 6</head>
        <p>Sexto queritur vtrum in baptizante  requiritur intentio.</p> 
        
          <p>Arguitur quod non, quia instrumentum non habet intentionem, ut patet de securi, minister autem, 
            scilicet baptizans, non mundat ipsum baptizatum  nisi ut instrumentum extrinsecum et 
            Deus solus mundat interius immediate  igitur, etecetera.</p> 
        
        <p>Secundo : verba et elementum aque sola sunt de essencia baptismi, 
          igitur non requiritur intencio.</p> 
        
        <p>Tercio : infidelis potest baptizare , ut dictum fuit, et tamen infidelis non intendit, ut videtur : 
          nullus enim intendit aut vult fieri quod non credit posse fieri igitur, etcetera.</p> 
        
        <p>Quarto, 2m <name ref="#Augustine">Augustinum</name> ebriosus potest baptizare 
          et tamen talis non potest habere intencionem cum tunc non vtatur ratione igitur, 
          etcetera.</p> 
        
        <p>Quinto, intencio requiritur cogitacionem de re intenta, 
          sed frequenter et de facili rapitur cogitatio ad aliud et sic baptismus, 
          ut frequenter impediretur.</p> 
        
        <p>Sexto, intencio hominis non est alicui certa nisi ipsimet hominum habenti
          
          <cb ed="#T" n="81vb"/>
          eam. Si ergo requiretur  ad baptismum intencio baptizantis , 
          non esset de aliquo certum quod esset baptizatus  nisi apud eum qui ipsum baptizauit . 
          Hoc autem esset inconveniens, scilicet quod omnis homo esset in tanto dubio sue salutis 
          ut oporteret frequenter rebaptizare.</p> 
        
        <p>In oppositum arguitur : : ea que fiunt praeter intencionem sunt casualia, 
          sed hoc sacramentis non conuenit, cum habeant determinatos  effectus et determinatas causas.</p> 
          
          <p>Secundo, opera quae fiunt a voluntate specificantur et determinantur intencione, vnde <name ref="#Ambrose">Ambrosius</name> 
            dicit : 
            <quote>Affectus tuus operi tuo nomen imponitur.</quote> Et <unclear>???</unclear> quia dicit <title>Gloza</title>  : 
            quantum intendis, tantum facis, sed baptizare est actus voluntatis, 
            igitur in ipso requiritur intencio ex parte baptizantis . 
            Idem patet auctoritate  <name ref="#Lombard">Magistri</name> in littera dicentis : 
            in hoc et in alys  sacramentis sicut forma est seruanda, 
            ita et intencio illud celebrandi est habenda. 
            Constat autem quod forma requiritur ad baptismum, igitur etiam intencio.</p> 
        
        <p>Respondendo 2m <name ref="#Aquinas">Sanctum Thomam</name>, <name ref="#Bonaventure">Bonauenturam</name> et <name ref="#Scotus">Scotum</name>. 
          Dicitur primo quod necessario in baptizante  
          requiritur intencio respectu actus quem exercetur. 
          Probatur quia actus baptizandi  debet esse actus humanus, 
          sed nisi baptizans  eum intenderet, non diceret humanus actus, 
          sed solus fortuitus et casualis, sicut si praeter intencionem caderet cum paruulo ad aquam. 
          Item alia intencio de qua dicetur necessario praesupponit illam, igitur eciam illa requiritur.
          <cb ed="#T" n="82ra"/>
          Dicitur autem hic intencio generaliter volicio alicuius aliquo modo deliberata, 
          ut scilicet non fit omnino deliberatus actus, ut fricacio barbe est totaliter 
          inde liberata aut casualis casus in aquam.</p> 
        
        <p>Secundo dico quod non requiritur 
          necessario quod baptizans intendat baptizandum per baptismum ordinare ad vitam eternam. 
          Patet, quia infidelis vere baptizat  - ut supradictum - et tamen ille non intendit baptizandum  
          per hoc ordinare ad vitam eternam cum eam metignoret.</p> 
        
        <p>Tercio dico quod in ipso baptizante ad veritatem baptismi requiritur 
          intentio qua vult et intendit ipsum baptizandum per baptismum adscribere  
          secte christianorum. Vel generalius, scilicet quod intendat facere circa baptizandum  
          illud quod Ecclesia Christianorum facit circa suos. 
          Quod autem talis intentio uel consimilis requiratur in baptizante . 
          patet, quia propter hoc heretici qui istam intencionem non habent nichil baptizant , 
          id est si alia seruant in baptizando  et deficit illa intentio non conferunt baptismum. 
          Sed sic baptizatus  esset rebaptizandus . Illi autem heretici qui in baptizando  
          illam intentionem habent et seruant cum hoc alia requisita ut formam et materiam debitam vere baptizant , 
          quantumcumque Christi infideles sint et credunt baptismum nichil valere. Item aliqua verba que ibi proferuntur
          <cb ed="#T" n="82rb"/>
          et actus qui ibi fit et elementum non sunt ordinata ad illum effectum solum, 
          sed possunt eciam ad alios sumi, etiam ad diuersos effectus. 
          Et ideo ad hoc, quod ordinetur ad illum vnum effectum secundum institutionem Christi, 
          oportet necessario interuenire intencionem ministri qua intendat illo actu verbo et elemento talem effectum dare, 
          uel quod facit Ecclesia facere. Et dicit <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> et <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> 
          quod debet haberi pro vtili regula quod simul in omnibus alys  sacramentis requiritur : 
          intentio ministri cum debita materia et forma debita, non solum ad effectum sacramenti consequendum, 
          sed etiam ad sacramenti percepcionem ita quod sine debita intencione non conferretur  
          verum sacramentum. Item, quod ad baptismum requiratur intencio, patet etiam per argumenta arguta.</p> 
        
        <p>In oppositum questionis, ut dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name>, quod sicut praedicta intentio requiritur,
          sic etiam sufficit in baptizante  etiam si credat baptismum nichil valere. 
          Et ita statuit Christus Dominus propter necessitatem sacramenti, 
          ne infidelitas ministri noceret baptizandis.</p> 
        
        <p>Ad raciones ante oppositum, ad primam respondet <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> 
          quod duplex est instrumentum, scilicet animatum ut sensus, inanimatum ut securus, 
          ut dicitur <ref>8uo <title ref="#Ethics">Ethicorum</title>.</ref> 
          Instrumento ergo inanimato non requiritur intentio propria, quia ipsa inclinatio instrumenti
          <cb ed="#T" n="82va"/>
          ad effectum permotum principalis agentis locum intentionis supplet, 
          sed instrumento animato quod non solum agitur, sed aliquo modo agit - 
          utpute per imperium agens et non per impulsum motus - 
          requiritur intencio exequendi ministerium ad quod applicatum est. 
          Tale autem instrumentum est minister sacramenti.</p> 
        
        <p>Ad 2m negatur assumptum, et patet ex dictis.</p> 
        
        <p>Ad 3m dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod, non habens fidem de fine vltimo, non intendit 
          illud ordinare per baptismum ad finem vltimum, credens tamen per baptismum ipsum posse adscribi  
          secte Christianorum, siue credat istam sectam ualere, siue non potest intendere 
          illum adscribere  per baptismum illi secte. Vel generalius potest intendere per illum actum 
          facere quod Christiani intendant facere circa suos. 
          Ponit de hoc exitum : ego, credens Iudeos per circumcisionem distingwi  
          ab alys , possem intendere illum paruulum adscribere  
          secte Iudeorum et intendere circa eum facere idem quod Iudei intendunt 
          facere circa suos circumcidendo eos, licet non credam istam circumcisionem illi proficere ad salutem. 
          Secundum exemplum aliquis bone fidei posset proferre aliqua verba incantationum quibus vtuntur 
          magi et mage et circa materiam qua aly  vtuntur 
          intendens in genere proferre ad illum finem quo ipsi proferunt sic in proposito.</p> 
        
        <p>Ad 4m 
          <cb ed="#T" n="82vb"/>
          dicitur quod ebriosus est ille aswetus  ad ebrietatem, 
          scilicet qui frequenter inebriatur, et talis non semper est ebrius quia non est semper impeditus ab actu racionis. 
          Vnde nominanter dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> : <quote>Non timeo ebriosum,</quote> 
          id est asswetum  ad frequentem ebrietatem. 
          Illa enim aswetuto  non prohibet quam aliquando sit sic sobrius quod baptismus 
          ab eo collatus valeat ut, quando non est actu sic ebrius quoniam possit vti racione, 
          secus esset per ebrietatem vsus racionis in eo totaliter impeditus. 
          Illa enim ebrietas tolleret intencionem necessariam. Et dicit <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> 
          quod si talis ebrius habeat racionem aut de eo legatam quod tollatur intentio baptizandi  
          quia nescit quod faciat, tunc non baptizat. Si autem ratio soluta est in tantum quod scit quid facit, 
          non tamen omnimodo  est compos sui : tunc iudicandum est quod ille sit vere ab eo baptizatus etiam si lingwa  
          aliquo modo balbuciat, quia illud non est semper signum ligaminis racionis efficax. 
          Multi enim sunt qui ex modico vino balbuciuntur et tamen habent vsum racionis. 
          Distingwendum  est tamen de ligamine lingwe  : nam, si format verba intelligibiliter - 
          licet non omnino perfecte - baptizatus est paruulus, si autem ita corrupte quod intelligi non potest, 
          rebaptizandus est paruulus. De illa tamen corruptione superius 
          <cb ed="#T" n="83ra"/>
          fuit lacius dictum in quaestione de forma baptismi.</p> 
        
        <p>Ad quantum dicit <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> quod, quamuis minister sacramenti 
          debeat mitti ad custodiendum cor suum quantum potest - et maxime ut in verbis sacramentalis 
          forme intentionem habeat actualem - quia tamen cogitatio est valde labilis igitur, 
          si eciam tunc non assumit  actualis intencio quando verba profert, 
          Deum non praeuius intenderit et contraria intencio non interuenerit. 
          Sacramentum non impeditur, quia operatur tunc in vi principalis intencionis. 
          Non enim oportet quod in opere semper intencio coniungatur actualiter operi, 
          sed sufficit quod opus ab intencione procedat, et ad melius intelligendum que intencio sufficiat, 
          et requiratur ad baptismum. Est notandum quod Scotus ponit triplicem intencionem. 
          Prima est actualis et est actus a voluntate elicitus respectu huius quod intendit. 
          Alia est intencio habitualis et est habitus ad talem actualem intencionem inclinans, 
          sed invenitur minus perfecte intendens quam primo modo et magis perfecte quam secundo modo ; 
          et ideo est intentio quedam media, que dicitur intentio virtualis. 
          Aliquis enim in principio intendit celebrare missam, 
          si postea est distructus non habet actualem intentionem :
          <cb ed="#T" n="83rb"/>
          non enim intelligit tunc in actu illud, nec de eo cogitat igitur, 
          nec vvult illud in actu, nec habet tunc solum habitualem, quia talem habet dormiens. 
          Habet se ergo medio modo, et hanc eius disposicionem vocat <name>Scotus</name> <mentioned>intencionem virtualem,</mentioned> 
          quia scilicet talis in virtute prime intentionis habite actualiter omnia operatur que facit. 
          Et facit eam ex illa intencio actualis : est sibi principium ordinatum ad omnes actus et 
          habet in se virtutem cuiuscumque illorum actuum, 
          sicut intencio finis habet in se virtualiter intentionem propriam cuiuscumque ordinati 
          ad finem et pro tanto manente intencione cuiuscumque ad finem. 
          Et ut, descendente ab ista intencione, etiam illa intencio prima actualis maneat 
          virtualis in omnibus istis hoc modo intendens, ite ad sanctum Iacobum. Ex intentione huius 
          finis ordinat multa alia necessaria ad istum finem exequens, autem illa ordinata non semper 
          cogitat de <name ref="#James">sancto Iacobo</name>, nec de reuerencia eius. 
          Dico tamen quod semper habet meritum quia habet intentionem eorum que sunt ad finem illum, 
          cuius illa est prima intencio. Vel habet actus aliquos sequentes ex 
          illis intentionibus, quamuis cum ipsis committentur actus aliqui distrahentes 
          eum ab ista prima intentione et ab intentionibus
          <cb ed="#T" n="83va"/>
          proprys  eorum que sunt ad illum finem. 
          Aliud de hoc dat exemplum : martyres  in actu sustinendi martyrium  
          non semper habuerunt intencionem nisi istam virtualem, quia immensitas  
          penarum absorbeat forte vsum rationis in aliquibus. Adhuc tamen illa perpessio penarum erat quidem effectus 
          deriuatus ex intentione seruandi fidem Dei. 
          Et ideo dum durabat passio, durabat semper intencio illa virtualiter sicut in effectu, 
          si ergo queritur que intencio sufficiat et requiratur in baptizante.</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod sola intentio habitualis non sufficit in baptizante  
          quia actus eius, licet conformis illi habitui, non dicitur propter hoc actus humanus. 
          Nam, si aliquis habeat habitum inclinantem eum ad desiderium sanitatis, 
          si currat nullo modo intendens actualiter sanitatem, sed ludere et iocari, 
          si talis currendo sanatur non dicitur consequi sanitatem per aliquem actum humanum, 
          sed casualiter uel fortuite non magis quam si non habuisset habitualem intencionem ad sanitatem. 
          Igitur sola intentio habitualis non sufficit respectu finis actus humani ut humani.</p> 
        
        <p>Secundo, dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod non requiritur in baptizante  
          semper actualis intencio, quia non obligauit Deus hominem ad impossibile, uel nimis
          <cb ed="#T" n="83vb"/>
          difficile cuiusmodi est non distrahi, quia 2m 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> 3° <title ref="#DeLiberoArbitrio">De libero arbitrio</title></ref> 
          non est in potestate nostra quibus visis tangamur, 
          nec etiam plus obligauit ministrum in illo actu quam in exercendo actus aliorum sacramentorum. 
          In conficiendo autem Ewcaristiam , que est excellentissimum sacramentum, 
          non obligauit hominem a Domino distrahi quam praeuius celebrare intendens vere celebraret, 
          licet in proferendo verba consecrationis, sic distractus, vere conficit. 
          Ex hys  concludit Scotus quod sufficit in baptizante  intentio virtualis, 
          hoc est quod aliquando habuit intentionem actualem ex qua descenderit actus baptizandi ; 
          sine illo actu habeat intencionem actualem, siue aliquam ex ea descendentem  siue non. 
          Et intelligo quod descenderit ille actus absque omni motu voluntatis contrario interueniente, 
          sicut si induens se ad missam intendit celebrare 2m vsum romane Ecclesiae et ex illo procedit continue et forte. 
          2m aliquem habitum derelictum in fantasia procedit cum magna distractione, 
          vere tamen facit ea que necessaria sunt ad illum actum qui est conficere. 
          Adhuc vere conficit si etiam verba consecracionis proferens non habeat actualem intencionem, 
          sed cogitet de extraneis rebus. Ita in proposito.</p> 
        
          <p>Sed
          <cb ed="#T" n="84ra"/>
          queritur quomodo illa intencio que nunc est potest reduci in 
          intentionem primam que nunc non est. Inter ceteros modos <name ref="#Scotus">Scoti</name> 
            est vnus quod voluntas habet suas voliciones ordinate et respectu finis et respectu eorum que 
            sunt ad finem. Et intencio finis est etiam causa eorum que sunt ad finem. 
            Et cum voluntas ad illarum volicionum aliquam ipsorum ordinatarum ad finem pervenerit et actum 
            inferioris potentie correspondentem imperauerit, potest ille actus imperatus inferioris potentie remanere, 
            licet nec prima neque secunda intencio remaneat. 
            Et dum manet ille actus voluntate quantumcumque  distracta, 
            dicitur remanere intentio virtualis.</p> 
        
        <p>Ad sextum respondet 
          <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> et <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> quod, 
          si desit mentalis intencio in baptizante , scilicet et actualis et virtualis 2m modum praedictum, 
          tunc non confert sacramentum baptismi. Tamen in adulto supplet fides et 
          deuocio effectum baptismi ut periculum baptizato qui ignorat intencionem baptizantis nullum ex hoc proveniat. 
          Si autem sit puer qui non potest seipsum disponere per propriam fidem et deuocionem et manet viuus usque ad etatem adultam, 
          tunc haberet veram fidem et desiderium baptismi si sciret se non baptizatum. 
          Tunc illa fides et deuocio ad suscipiendum baptismum et con-<cb ed="#T" n="84rb"/>
          tritionem de peccatis proprys  supplent vicem baptismi et causant eius effectum. 
          Si vero huiusmodi puer moriatur ante vsum, creditur pie quod in illo paruulo sumus sacerdos, 
          scilicet Deus defectus suppleat et salutem ei conferat. 
          Subdit <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name> 
          dicens quod Deus voluit nos sic incertos esse de salute ad deponendum 
          superbiam nostram et ad excitandum diligenciam, ut attencius et a personis dignioribus et securioribus sacramenta requiramus. 
          Subdit. Credo tamen uel quod Deus reuelet, uel quod suppleat nisi 
          peccata nostra praepediant hoc de intentione ministri baptizantis  ; 
          sed est dubium que intencio requiratur in baptizando .</p> 
        
        <p>Respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          quod, si est adultus, tunc ad hoc, ut vere suscipiat sacramentum, requiritur intencio et voluntas illud suscipiendi - 
          ut etiam superius dictum fuit - et ad suscipiendum effectum sacramenti, scilicet gratiam, 
          requiritur deuocio et praeuia contritio de peccatis. 
          In pueris autem nullum illorum requiritur, sed absque vtroque illorum suscipiunt 
          et sacramentum et rem sacramenti in fide Ecclesiae. 
          Suo modo potest intelligi de fide illorum qui baptizandi sunt quod enim non requiratur fides in baptizante . 
          Sufficienter dictum est : cum heretici, scismatici, infideles, etcetera, possint baptizare, 
          dummodo seruant cetera ad baptismum necessario requisita. Sed de fide 
          <cb ed="#T" n="84va"/>
          quo ad baptizandos dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> - 
          ut superius etiam dictum fuit in quaestionibus deficte accedentibus - 
          quod in adultis requiritur fides etiam propria et personalis ad hoc saltem, 
          quod consequentur effectum baptismi quia nisi quis vere credat, 
          ipse reputatur fictus et tunc non consequitur rem sacramenti. 
          Sed non requiritur in eis fides ad hoc, quod consecuntur sacramentum et sint vere baptizati . 
          Sacramentum  enim potest percipere etiam qui non credit, vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
          dicit quod prorsus fieri potest ut aliqui verum baptisma habeant et non habeant veram fidem: 
          in paruulis vero facit fides Ecclesiae ad utrumque.</p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>