<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 4</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 4</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d1p1q4">
        <head>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 4</head>
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3477">qveritur quarto vtrum sacramentis Noue Legis insit 
          quedam virtus ratione cuius causent et producant gratiam effectiue.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3480">Arguitur primo quod non insit eis virtus talis, 
          quia sacramenta Noue Legis non habent a seipsis huiusmodi virtutem. 
          Et ergo si esset in eis, oportet  quod habentur a Deo eam et non est a signare quando eis data sit : 
          non enim in ipsa institutione sacramentorum eis dari potuit, quia res ille et illa uerba tunc non erant. 
          Et illi quod non est nichil datur, nec potest dici quod Deus quotidie  dat eis illam virtutem a nouo, 
          quia dicunt doctores quod creatio in hoc tempore solum animarum rationalium et gracie et non possent 
          eis alio modo dari de nouo nisi per creationem igitur, etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3483">Secundo, talis virtus uel esset corporalis uel spiritualis, 
          sed nullum istorum igitur minor probatur quia si esset corporalis 
          tunc non posset agere in spiritum producendo caracterem  uel aliud huiusmodi, 
          et sic esset virtus illa virtus frustra. Si autem virtus huiusmodi poneret spiritualis, 
          tunc non posset esse in sacramento, quod est corporale, quia quomodo posset accidens 
          spirituale esse in subiecto corporeo et extenso ?</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3486">Tertio : in sacramento sunt plura, scilicet uerba et res. 
          Si ergo poneretur talis virtus in sacramento, 
          <cb ed="#T" n="10ra"/> 
          uel illa esset in altero tantum et hoc non cum non fit maior 
          ratio de vno quam de altero uel poneretur in vtroque, et hoc 
          item non potest rationabiliter dici quia illud esset multiplicare maculam  
          sine necessitate eo, quod idem esset in diuersis subiectis, scilicet in verbis 
          et rebus sacramenti et in diuersis sillabis verborum, et esset accidens in 
          accidente subiectiue, quia huiusmodi virtus esset in verbis, in opere et 
          per aerem sonantibus igitur, etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3492">Quarto sicut in naturalibus non 
          est ponenda pluralitas sine necessitate secundum 
          <ref><name ref="#Aristotle">Philosophum</name> primo <title ref="#Physics">Phisicorum</title></ref> 
          et 
          <ref>3° <title ref="#DeAnima">De anima:</title></ref> 
          natura enim non habundat in superfluis nec aliquid facit  
          frustra saltem secundum speciem. 
          Ita etiam in fide non sunt plura ponenda quam veritas fidei 
          non requirit ponere talem, sed veritas fidei non requirit 
          ponere talem uirtutem in rebus aut verbis sacramentorum, 
          cum omnia possint convenienter saluari : sine ea igitur superfluum est eam ponere.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3507">Quinto : in sacramento altaris nulla talis virtus est ponenda, 
          igitur pari ratione nec in alijs sacramentis. Antecedens patet quia ibi 
          transustanciabatur panis in corpus Christi et hoc non potest fieri aliqua 
          virtute finita et creata, sed fit solum virtute divina infinita. 
          Igitur fictitium videtur po-
          <cb ed="#T" n="10rb"/>
          -nere talem virtutem in sacramentis igitur, etcetera. Deinde arguitur quod 
          ipsa sacramenta non causant gratiam, siue insit eis talis virtus siue non, 
          quia dixit <name>Beatus Benedictus</name> de cena Domini : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q4-Qd1e3516">Sicut infestatur canonicus per librum, abbas per baculum et Episcopus per annulum, 
            sic diuisiones gratiarum sunt diuersis edite sacramentis, sed liber non est causa canonicatus, 
            nec annulus episcopatus igitur, nec sacramenta sunt causa gracie.</quote>
          </cit> 
          Secundo, quia si sacramenta essent causa gracie, 
          tunc maxime essent cause effective ipsius productiue ; 
          sed hoc non potest esse cum gratia secundum omnes creetur a solo Deo igitur, etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3521">In opposito arguitur et primo quod insit sacramentis quedam 
          specialis virtus et spiritualis ordinata ad graciam pro ipsa inducenda, 
          quia dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name> que est vis aque 
          ut corpus tangat et corpus abluat ; igitur habet baptismus aliquam virtutem 
          et ita videtur esse de alijs sacramentis a pari ratione.</p>
        
        <!-- second ?? -->
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3529">Similiter <name ref="#Bede">Beda</name> dicit quod Christus tactu mundissime 
          carnis sue vim generatiuam contulit aquis.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3535">Tercio sacramenta sunt medicine spirituales, ut dicit 
          <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>: medicinae autem 
          que non habent aliquam virtutem invtiles sunt, 
          cum ergo medicinae spirituales et sacramentales 
          non possunt esse de se invtiles. 
          <cb ed="#T" n="10va"/> 
          Sequitur quod habeant aliquam virtutem igitur, etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3544">Quarto arguitur quod sunt causa  pro gratiae productiua quia illa est 
          differentia inter sacramenta Noue Legis et Veteris Legis, 
          quia Noue Legis sacramenta causant quod figurant, 
          id est significant et Veteris Legis non ut sepe dictum est, 
          cum ergo sacramenta Nove Legis significent gratiam. 
          Sequitur quod etiam causant eam et hoc etiam notum est ex diffinitione sacramenti 
          Noue Legis.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3547">Quinto : sacramenta continent graciam et nonnisi ut causa suum effectum, 
          igitur sunt cause gracie et non materialis, nec formalis, 
          nec finalis - ut notum est - igitur sunt eius causa efficiens. 
          Igitur antecedens patet quia in Glossa ad Galathas  sic dicitur, 
          quod sacramenta Veteris Legis dicebantur egena et inania quia graciam non continebant, 
          sed hoc non potest dici de sacramentis Noue Legis, scilicet quod egena sunt et inania : 
          igitur graciam continebant. Idem patet per diffinitionem <name ref="#HughOfStVictor">Hugonis</name> 
          superius positam vbi interceptans  clausolas dicitur etiam quod sacramentum est gratiam continens ; 
          propter hoc etiam dicuntur vasa gracie et vasa medicinalia quamuis apud omnes sit certum et 
          firmissime credendum sit quod sacramenta Noue Legis gratiam conferant et aliquo modo causent, 
          vt prius dictum est.</p> 
          
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3553"><cb ed="#T" n="10vb"/> 
          Tamen de modo causandi eam et de virtute qua mediante causent non est inter doctores plena concordia, 
          sed sunt de hoc due famose opiniones : vna est <name ref="#Aquinas">beati Thomae</name> et multorum 
          aliorum secum in hoc concordancium, qui dicunt primo quod ex applicacione sacramenti Noue Legis secuntur 
          in anima digne suscipientis duo effectus spirituales.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3560">Primus est caracter uel est quidam ornatus animae quo ad alia sacramenta que caracterem  non inprimunt.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3563">Secundus effectus qui sequitur ex applicatione sacramenti est ipsa gracia iustificans et gratum faciens.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3566">2° dicunt quod Deus in sacramento Noue Legis in eius applicatione et vsu dat quandam virtutem 
          spiritualem qua mediante ipsum sacramentum producit in anima hominis primum effectum, 
          scilicet caracterem  uel animae ornatum, qui caracter uel ornatus est dispositio 
          ad cuius positionem Deus causat semper graciam in eadem anima nisi ponat 
          impedimentum et obicem.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3570">3° dicunt quod ipsa sacramenta respectu primi effectus, scilicet caracteris  
          vel ornatus, sunt cause efficientes eo, quod illum effectum mediante uirtute 
          a Deo eis impressa  producunt causaliter effectiue. 
          Respectu secundi vero - scilicet iustificationis aut gracie - non sunt cause 
          <cb ed="#T" n="11ra"/> 
          producentes sed solum sunt cause disponentes, quia producunt effectiue ornatum 
          aut caracterem , qui est disposicio prima ad quam Deus inmediate producit gratiam 
          eam creando et iustificat hominem. Et sic Deus est causa principalis respectu 
          amborum effectuum, et sacramentum est causa instrumentalis efficiens quidem 
          respectu primi - scilicet caracteris et ornatus - et est solum causa disponens 
          respectu 2i - scilicet gratie - quia illam non attingit productive, 
          sed solum producit disposicionem qua, posita in anima et non existente obicem, 
          Deus creat gratiam. De hac re possunt poni plura exempla ex quibus omnibus 
          simul combinatis potest aliquo modo hec materia intelligi : 
          primum exitum est quod ??? uirtute sua naturali agit in embrionem producendo 
          in eo complexionem conuenientem animae humane, qua complexione, 
          posita in materia tamquam sufficienti disposicione pro humana anima infundenda, 
          Deus solus creat animam humanam et ipsam corpori sic praedisposito infundit. 
          Sic sacramentum Noue Legis per virtutem sibi desuper datam agit in animam 
          producendo in ea caracterem aut ornatum, qui est sufficiens dispositio ad gracie 
          <cb ed="#T" n="11rb"/> 
          receptionem in eo qui non ponit obicem ; aliunde, qua dispositione posita, 
          Deus solus creat gratiam et eam animae sic praedisposite infundit.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3577">Secundum exitum est - dicit <name>Damascenus</name> in suo 3° - quod humanitas 
          Christi fuit uelut  quoddam organum sew  instrumentum deitatis et ideo humana 
          natura commentabat aliquid in opere virtute diuina. 
          Et ergo quando Christus tangendo mundauit leprosum tunc, sicut diuinitas sanat 
          leprosum principaliter, sic tactus Christi corporalis causabat salutem leprose 
          non ut signum solum, sed ut instrumentum quod commentabat aliquo modo in tali 
          opere deitatis, scilicet in istius hominis sanationem. 
          Sic in proposito uidetur ymaginandi  quod, cum applicatur alicui sacramentum, 
          tunc Deus ut agens principale iustificat hominem et sacramentum concurrit 
          non ut signum solum, ut dicunt alij, sed ut instrumentum quod producit 
          dispositionem necessariam ad gratiam suscipiendam et sic ut Dei 
          instrumentum pertingit ad effectum ad quem per se non posset attingere, 
          et ideo pro illo producendo communicatur sancta virtus quedam supernaturalis.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3583">3um exitum est ignis Purgatory uel Inferni : agit penaliter in animam separatam, ymo  
          idem ignis agit in vnam animam plus et in aliam minus, 2m diversitatem culparum, et neutrum 
          <cb ed="#T" n="11va"/> 
          illorum posset ignis ex se, sed potest hoc et facit in quantum instrumentum diuinae iustitie. 
          Sic in  proposito sacramentum agit in animam dispositionem primam ad graciam imprimendam 
          et hoc non posset ex se et ex sua natura, sed facit ut instrumentum diuinae 
          misericordiae homines per sacramenta iustificantis et ut hoc posset facere 
          Deus ei dat virtutem spiritualem mediante qua illud operatur.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3588">Quartum exitum : calor igneus, in quantum est instrumentum animae in 
          corpore animalis. Habet secundum Philosophum inde anima generare 
          carnem quam secundum suam naturam non posset generare, quia secundum 
          propriam naturam non  haberet nec dissoluere et corrumpere. 
          Ita in  proposito sacramentum - quod est aqua, uel oleum, uel alia similis 
          materia corporalis - ut instrumentum Dei agit in animam et agit in eam 
          nobilem dispositionem, scilicet caracterem aut aliud ornatum animae 
          quorum neutrum posset ex se. Sed potest mediante virtute sibi ad hoc 
          diuinitus data quod valde facit ad nobilitatem et excellenciam sacramentorum 
          Noue Legis, quod eis Deus dat tam nobilem uirtutem supernaturalem ut 
          possint tam nobilem effectuum agere in animam. Et ut non solum sint signa 
          gratiae dande - sicut denarius plumbeus, uel aliud simile esset signum 
          alterius elemosinae, uel alterius rei accipiende - sed 
          <cb ed="#T" n="11vb"/> 
          sint aliquo modo cause gracie, scilicet dispositiue prout superius 
          fuit aliqualiter declaratum. Vlterius dicit <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> 
          quod uirtus illas sacramenti est in ipso sacramento sicut in subiecto. 
          Gratia uero est in sacramento, non ut in subiecto, 
          nec ut in vaso - ut patet ex dictis - sed est in sacramento eo modo 
          quo effectus est in sua causa. Et quia sacramentum est causa gratiae 
          dispositive instrumentaliter - ut patet ex dictis - et ergo gratia 
          est in sacramento sicut in causa sua dispositiva instrumentali - et 
          hoc volunt Glose et sancti cum dicunt gratiam esse in sacramento 
          et sacramentum continere gratiam - diceret aliquis : - 
          Sacramenta dicuntur <mentioned>vasa medicinalia</mentioned>, 
          et vasa gratie quomodo ergo dixisti, quod gracia non est 
          in sacramentis ut in vaso . Respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> quod pulcherrime 
            dictum est gratiam contineri in sacramentis sicut in vaso  per 
            quandam similitudinem : sicut enim quod est in vaso non denominat 
            <mentioned>vas</mentioned>, sed in eo conseruatur ut possit inde accipi cuiuslibet, 
            ita gratia quae modo praedicto continetur in sacramentis non denominat ea, 
            nec qualificat sicut actus solet denominare et qualificare subiectum, 
            sed gratiam in ipsis sacramentis potest accipere quicumque eis digne et 
            laudabiliter vti voluerit. 2m hanc positionem esset respondendum 
            ad argumenta ante opposita  quae uidentur contra eam militare et ergo breuissime 
            <cb ed="#T" n="12ra"/> 
            monebo solum aliquas euasiones ; sed qui eam defendere voluerit cogitet particularius.</p>
        
            <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3613">Ad primum dicitur secundum <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctum</supplied> Thomam</name> 
            quod sacramenta respectu effectus sacramentalis sunt instrumenta, sed virtus 
            agendi instrumentaliter non datur instrumento saltem complete 
            nec quando mouetur actualiter a principali agenti. 
            Et ergo illa virtus datur sacramentis solum in ipso eorum vsu 
            et applicatione et definit cum ipso sacramenti vsu.</p> 
            
            <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3622">Ad primum dicitur quod virtus est spiritualis et est in sacramento corporali, 
            quod non debet reputari intentione mens sicut nec de anima humana que est 
            indivisibili corpore.</p> 
            
            <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3626">Ad 3m posset dici quod virtus est in solo elemento quia, 
            id est realiter sacramentum ut in aqua baptismi, uel in oleo, 
            uel posset etiam poni in vis per assistentiam uel inherentiam.</p>
        
              <!-- 4o -->
            <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3631">Et cum dicitur in illo argumento et in sequenti, scilicet in quarto, 
            quod non sunt multiplicanda miracula sine necessitate, dico quod huiusmodi non 
            ponuntur ibi fieri sine necessitate et rationabili causa, quia ponuntur
            ad saluandum dicta sanctorum. 
            Quae alia non possunt - ut uidetur - rationabiliter saluari, 
            quia in hijs quae pertinent ad materiam fidei magis oportet sequi auctoritate  
            sacre Scripturae et dicta sanctorum quam rationes et argumenta que sepe fallunt. 
            Sancti autem expresse dicunt sacramenta Noue Legis habere virtutem et 
            causare gratiam quam significat quod sancti non dixissent
            <cb ed="#T" n="12rb"/>    
            nec tam diligenter prosecuti fuissent, nec ipsa sacramenta aliquam 
            realem virtutem et causalitatem crediderint habere.</p>
        
            <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3636">Ad 5tum posset dici quos talis virtus et causalitas ponitur 
              in sacramentis solum respectu gratiae et illa non causatur in 
              transubstantiatione ex ui sacramenti, sed in sacramenti vsu et sumptionem. 
              Et ergo non oportet - ut videtur - ut uirtutem huiusmodi ponetur in verbis consecrationis, 
              sed posset poni in specibus sacramentalibus cum sumitur sacramentum. 
              Ad aliud dicit <name ref="#Aquinas">Sanctus Thomas</name> quod - sicut ex praecedentibus ibidem patet - 
              Benedictus non intendit respondere similitudinem sacramentorum 
              ad illa nec quantum ad significationem, quia annulus est 
              signum et etiam baculus et similiter sacramenta, sed sacramenta 
              vltra hoc sunt causa.</p>
        
              <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3642">Ad vltimum patet ex corpore questionis 
              quomodo sacramenta sunt causa instrumentalis dispositiua respectu 
              gracie, et hoc sit dictum de illa prima opinione et sint illa tantum 
              recitative dicta.</p>
        
            <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3645">Alia est opinio <name ref="#Scots">Scoti</name> et multorum secum in hoc 
              concordancium qui dicunt primo quod non sit aliqua virtus supernaturalis 
              in sacramentis quam Deus eis infundat in vsu et applicatione eorum. 
              Probant hoc argumentis : a principio arguitis ante oppositum questionis 
              et maxime ex hoc, quod videtur eis superfluum talem virtutem ponere eo, 
              quod omnia possunt saluari sine tali virtute et non oportet sic multiplicare maculam 
              <cb ed="#T" n="12va"/> 
              sine necessitate.</p> 
              
              <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3654">Secundo dicitur quod, si caracter est quedam qualitas 
              positiua in anima, tunc talem caracterem  non producit sacramentum 
              nec forte posset producere etiam mediante tali virtute quam alij ponunt, 
              quia caracter est quedam forma supernaturalis que non potest esse cernendus actionis  
              naturalis, sed tantummodo creacionis sicut anima humana et gratia et sicut virtus, 
              quam aly  ponunt a Deo immediate. Igitur item non oportet ponere virtutem qualem aly  
              ponunt in sacramento ad producendum caracterem. Sicut enim ipsi dicunt quod Deus solus 
              producit illam virtutem sacramenti et ei infundit, ita dicatur quod solus 
              Deus producit caracterem et infundit animae, et sic nulla erit causa ponendi 
              uirtutem huiusmodi ad caracterem producendi, nec aliquem alium effectum.</p>
        
            <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3657">Tertio dicunt quod sacramenta non sunt cause gratiae illo modo, 
              quod efficiant et producant siue principaliter, siue instrumentaliter 
              in animam aliquam dispositionem super naturalem, qua posita Deus semper 
              producat gratiam. Patet ex dictis cum naturalem talem dispositionem producant 
              nec forte producere possint, sed dicuntur gratiae causae instrumentales 
              solum isto modo et propter hoc, quia habent actionem aliquam naturalem 
              exterius circa corpus aut circa sensum hominis qua facta rite, 
              secundum Christi institutionem et Ecclesiae ordinationem. 
              Et non existente impedimento insuscipienti, Deus semper causans 
              <cb ed="#T" n="12vb"/> 
              gratiam ex sua ordinacione et pactione firma. Sic enim Deus ordinat et pepegit 
              cum Ecclesia sua et firmiter statuit quod quicumque viator rite et 
              digne suscipit sacramentum aliquod Noue Legis, quod ille simul cum illo 
              accipit gratiam a solo Deo immediate: exin gratia in baptismo. 
              Ibi enim aqua quae est baptismi materia ex sui natura habet illam operationem 
              circa hominis corpus quod habet illud abluere, et illa ablucio exterius circa 
              corpus hominis facta cum debita forma uerborum, cum debita intentione et 
              ceteris requisitis est causa qua posita Deus solus ex sua firma pactione. 
              Interius causat  gratiam et abluit animam a peccatis, sacramento non producendo  
              in anima quamcumque praeuiam dispositionem. Et ideo sacramentum potest ratione illius 
              dici causa gratiae instrumentalis uel 2m alios ministerialis, quia est quasi ministerium 
              vnum quo posito Deus ponit gratiam.</p> 
              
              <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3662">Pro huius declaracione possunt poni aliqua exempla satis familiaria : 
                primum est quod 2m aliam opinionem caracter uel aliter quidam animae ornatus est 
                disposicio qua posita Deus ex ordinatione sua et pacto cum Ecclesia semper producit 
                gratiam in eadem anima si non posuerit obicem peccati. 
                Ita in proposito dicendum - secundum praesentem opinionem - quod ablucio aquae, 
                uel linicio olei, etcetera cum  verbis debitis est inmediate disposicio 
                qua posita Deus semper causat gratiam et hoc ex ordinatione 
                <cb ed="#T" n="13ra"/> 
                et firma cum Ecclesia pactione.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3667">2m exitum : multum dicitur aliquo modo causa praemy  eo, quod praemium acquiritur 
          per meritum et tamen meritum nullam disposicionem aliam a se causat in anima respectu praemy  
          accipiendi. Sed Deus ex sua firma promissione statuit et ex sua invariabili et infallibili  
          veritate semper implet et seruat quod existente merito ipse vult dare praemium correspondens. 
          Sic in proposito sacramentum dicitur ‘causa gracie’ aliquo modo, 
          et tamen nullam dispositionem praeuiam producit in anima, sed Deus posita rita applicatione 
          sacramenti producit gratiam ex pacto suo inviolabili cum Ecclesia sua inito.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3670">3m exitum sit quod princeps aliquis pro signo pacis instituat tactum manus ut solitum fuit 
          apud  veteres de porrectione dextere, et determinet se adhuc, et firmiter paciscatur quod 
          semper cooperetur illi signo ad effectum pacis signatum, nisi impediat indisposicio alterius. 
          Tunc posito tactu manus ponitur pax et non ex hoc, quod tactus ille agat in animam aliquam 
          dispositionem specialem pacis effectiuam, sed solum ex pacto firmo inter illos habito. 
          Sic in proposito, quia Deus applicacionem ritam sacramentorum Noue Legis instituit pro 
          signo gratiae conferende et se ad hoc determinat  quod semper cooperari vult illo signo 
          ad effectum per ipsum signatum, ut impediat indispositio persone 
          <cb ed="#T" n="13rb"/> 
          suscipientis sacramentum. Et ideo, quando rite applicatur sacramentum viatori disposito, 
          tunc semper causat in eum gratiam non sic, quod sacramentum producat aliquod in animam, 
          etcetera, sed Deus solus inmediate hoc facit ex suo pacto firmissimo et inviolabili, 
          quod cum Ecclesia sua pepegit et semper seruabit.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3675">4m exitum: si princeps institueret  aliquod signum ut denarium plumbeum cum certo 
          caractere aut alio tali et ordinaret quod quicumque accipit vnum de istis signis, 
          ille habeat centum libras, tunc ille denarius (non add. ms.) dat tali centum libras, 
          sed solus princeps dat, et denarius est tantum signum dationis futurae. 
          Sic in proposito Deus instituit sacramenta Noue Legis et ordinat quod quicumque 
          vnum ex illis rite et digne accipit, ille accipiat etiam gratiam. 
          Et illud sacramentum non dat gratiam ipsi suscipienti, 
          sed est solum signum gratiae conferende et Deus solus immediate  dat effectiue.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3679">5m exitum : ex diuina iussione per <name>Elizeum</name>  prophetam locionem corporis exteriorem 
          in aqua Iordanis consecuta est, in Aamon syro mundacio lepre corporalis, 
          ut patet 4to.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3685">Responditur 5° : et non est secuta uirtute aliqua  ad aquas Iordanis, 
        cum nullam talem tunc habuerit quia fuit in Veteri Lege, sed facta est immediate  
        a sola diuina virtute. Sic in proposito applicacionem ritam aque baptismalis 
        sequitur mundacio animae a lepra spirituali per gratiae infusionem; non ex virtute 
        <cb ed="#T" n="13va"/> 
        aliqua speciali que sit in sacramento, sed sola ex diuina virtute ipsi sacramento 
        praedicto modo assistente. Hec opinio habet respondere ad argumenta ad oppositum 
        questionis facta.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3690">Ad primum ergo dicitur  2m eam quod <name ref="#Augustine">Augutinus <!-- Augustinus --></name> 
          non vvlt , quod aquae baptismi aut materiae alterius sacramenti insit vna virtus specialis 
          et supernaturalis secundum modum quem ponit prima opinio, 
          sed vvlt  solum quod ex Dei ordinacione est, quod quando aqua  
          baptismi applicatur homini rite 2m Christi institutionem, 
          tunc Deus sic assistit sacramento quod ipse interius sua virtute 
          gratiam infundit et illa mediante corpus abluit et mundat a peccato. 
          Virtus enim illa de qua <name ref="#Augustine">Augustinus</name> loquitur est 
          virtus diuina que ex suo pacto sic aque baptismi assistit, 
          quod cum ipsa aqua corpus tangit exterius, Deus interius mundat 
          animam effectiue producendo gratiam, quamuis aqua causat eam misterialiter suo modo.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3700">Respondetur ad 2m, ut illa virtus uel vis aque dicatur efficax 
          Dei ordinacio concomitanciam in sacramenti rita applicatione et 
          non dicatur illa vis regeneratiua aqua, qualitas et virtus productiua 
          caracteris tamquam dispositionis et necessitatis ad gratiae productionem.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3703">Ad 3m dicitur quod sacramenta Noue Legis sunt vere et vtiles ac efficaces 
          medicinae animae, non quidem sanitatem, scilicet gratiam efficiendo aut 
          aliquam dispositionem ad eam praeuiam in anima producendo, 
          sed tantum ut causae ministeriales, ad productionem concurren- 
          <cb ed="#T" n="13vb"/> 
          -do modo qui praedictus est.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3708">Ad vltima duo dicitur quod sacramenta continent gratiam non 
          proprie - sicut vas continet liquorem - sed similitudinarie - sicut 
          signum suum signatum - et sic causa ministerialis suum effectuum. 
          Et hoc volunt sancti et non aliud, ut dicit illa opinio. 
          Ex istis patet etiam differentia inter sacramenta Noue Legis et Veteris 
          Legis 2m illam opinionem, quia sacramenta Noue Legis dicuntur causare 
          gratiam quam significat  propter hoc, quod talis pactio a Deo certa 
          illa sacramenta est et ordinacio, quod in eorum rita applicacione 
          semper velit causare gratiam indigne suscipienti. Talis autem pactio non 
          erat facta in sacramentis Veteris Legis ut accedentes ad ipsam semper 
          gratiam acciperent, et ideo dicuntur gratiam non conferre, 
          sed tantum promittebant pro futuro dandam per Christum verum, 
          quod ista  de prima opinione fundat se principaliter in auctoritatibus  
          et modo loquendi doctorum sanctorum qui valde aperte attribuunt sacramentis 
          Noue Legis virtutem et causalitatem respectu effectuum sacramentalium. 
          Pactio autem illa sola et ordinatio Dei de effectu per ipsum dando non tribuit 
          ipsis sacramentis aliquod de ratione causae, sed solum de ratione signi, 
          quia haberent se solum ut denarius plumbeus nichil dans, sed 
          solum qui est signum indicans quis debeat accipere. Item sacramenta Noue Legis 
          que differunt a sacramentis Veteris Legis 2m istam ordinationem 
          solum - ut dicit secunda opinio - non differrent 
          <cb ed="#T" n="14ra"/> 
          ab eis secundum rationem causae, sed solum secundum modum signandi 
          in quantum illa significant gratiam ut statim dandam. 
          Illa vero non ut statim, et ergo uidetur quod ista secunda 
          opinio non satisfaciat intencioni sanctorum quorum dictis in tali 
          materia plus standum est quam racionibus et argumentis. 
          Ex ambarum opinionum dictis sequitur quod sacramenta Noue Legis 
          ex se et quantum est ex parte eorum sunt semper efficacia. 
          Patet quia quodlibet sacramentum Noue Legis aut eius vsum 
          quantum est ex parte sui concomitatur  semper effectus principalis 
          ad quem significandum et causandum institutum est, igitur ex se semper 
          est efficax. Patet  quia hoc est, sacramentum esse efficax, scilicet 
          ipsum et eius vsum semper concomitari effectum quantum est ex parte sui. 
          Et cum non fuerit impedimentum aliunde, antecedens probatur quia secundum 
          ambas opiniones effectus principales ad quem significandum et causandum 
          sacramenta instituta sunt et eorum vsus institutus est ex gratia gratum 
          faciens et quandocumque fit sacramentorum ritus, vsus uel applicacio. 
          Tunc Deus causat eandem graciam indigne suscipienti, et hoc ex pacto 
          primo et instrumentali cum Ecclesia inito. Et dixi nominaliter ex se 
          et quantum est ex parte sacramentorum quia si aliquando non sequitur 
          effectus, hoc est propter indispositionem suscipientis quia ponit obicem 
          gratiae per peccatum, et hoc non minuit efficaciam sacramenti sicut sol 
          semper illuminat 
          <cb ed="#T" n="14rb"/>
            quantum est ex parte sui, et ideo efficax est ad semper illuminandum, 
            non tamen semper illuminat propter obstaculum aut propter impedimentum 
            rei illuminande ut propter nubem interpositam aut propter clausionem 
            fenestre , sed manet dubium vnde et a quo sacramenta habeant huiusmodi 
            efficaciam.</p> 
            
            <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3716">Respondent doctores concorditer, et dicunt quod habent eam a Deo 
              tamquam a causa principali et efficiente. 
              Patet quia quod sacramenta concomitatur  semper eorum proprius effectus, 
              hoc est eorum efficacia, vt dictum est, et hoc habent a Deo ut a 
              causa principali quia solo statuit, ordinat et inviolabiliter servare 
              vult semper quod ad omnem ordinatum sacramentorum vsum concomittetur 
              effectus proprius eorum et solus tamquam principalis eosdem effectus 
              inmediate producit causaliter effectiue, ut sepe dictum est.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3719">Secundo dicunt concorditer quod a Christo et Eius passione habent sacramenta 
          efficaciam suam ut acta meritoria, quia Christus Dominus sua passione hoc nobis meruit, 
          quod Deus talem efficaciam sacramentis Noue Legis dedit. 
          Quia non meruit quod Deus talem pactum cum Ecclesia sua fecit, 
          quod in omni ordinato vsu sacramentorum vult continere ad effectum eorum producendum, 
          et sic inviolabiliter seruat et semper seruabit. 
          Ex quibus patet quod Christus Dominus ratione duplicis naturae, 
          siue scilicet diuine et humane, est dux, causa, efficacie sacramentorum, 
          quia secundum quod Deus est cum Patre et Spiritu sancto causa influens, gratiam causans et 
          <cb ed="#T" n="14va"/> 
          infundens, sed 2m quod homo est causa meritoria, quia per passionem suam quam 2m 
          quod homo sustinuit meruit nobis, quod diuina uirtus sic efficaciter assistit sacramentis.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3724">Contra illa arguitur primo sic : passio Christi non est, ergo non est causa alicuius effectus 
            et percommunis non est causa sacramentorum. Antecedens patet quia dictum est : praeterita est.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3727">Secundo si sacramenta habent efficaciam a passione Christi, hoc maxime esse a vvulnere 
          lateris eius, sed ab illo nullum sacramentum accepit efficaciam, 
          igitur nec ab alia eius passione maior patet, quia super illo 
          <ref><title ref="#rom">Ad Romanos</title> 5°.</ref> In similitudinem praeuaricationis <name ref="#Adam">Ade</name> 
          dicit <title>Glossa</title> : sicut ex latere <name ref="#Adam">Ade</name> dormientis 
          sumpta est costa - vnde formata est <name ref="#Eva">Eua</name> - sic ex latere Christi 
          dormientis in cruce fluxerunt sacramenta, scilicet aquae ablutionis 
          et sangwis  redemptionis. Et <ref>vigesima  2a <title ref="#CityOfGod">De ciuitate Dei</title> dicit <name ref="#Augustine">Augustinus</name></ref> 
          in exordio generis humani de latere viri dormientis : 
          detracta costa edificata est femina, Christum et Ecclesiam 
          iam cum sacramento prophetari oportebat. Sopor ille, quippe viri dormientis, 
          mors erat Christi cuius examinis incerte pendentis lancea latus perforatum est, 
          ad quem inde sangwis  et aqua simul profluxit, que sacramenta esse nouimus 
          quibus Christi edificatur Ecclesia, minor scilicet, 
          quod non suppresserint  efficaciam ab illo vulnere 
          <cb ed="#T" n="14vb"/> 
          lateris Christi. Patet quia, cum vulnus illud fuit Christi lateri inflictum, 
          tunc iam Christus mortuus fuit et anima a corpore separata, ut patet 
          <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 19°.</ref> Igitur tali vvlnere nichil tunc meruit.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3763">3° - Aliqua sacramenta Noue Legis fuerunt a Christo instituta 
          ante eius passionem, et illa suam efficaciam non habebant a Christi 
          passione. Antecedens patet de sacramento baptismi, de quo Dominus 
          dixit <ref><title ref="#io">Iohannis</title>  3°:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q4-Qd1e3772" ana="#io3_5">NEC QUIS RENATUS FUIT EX AQUA ET SPIRITU SANCTO NON POTEST INTROIRE IN REGNUM DEI.</quote>
            <bibl>Ioannes 3:5</bibl>
          </cit> 
          Et de Ewcaristia  patet 
          <ref><title ref="#lc">Luce</title> 22°</ref> et 
          <ref><title ref="#mt">Mathei</title> 26°,</ref> 
          vbi habetur quod Christus eam instituit ante passionem, 
          quia in vltima cena.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3790">Ad primum argumentum dicitur secundum <name ref="#Scotus">Scotum</name> 
          quod, licet passio Christo non sit in actu, est tamen in cognitione et 
          acceptatione diuina et hoc sufficit ut sit causa meritoria propter 
          quam tunc facta. Deus sic ut est dictum assistit sacramentis : 
          sic enim est in nobis quod multa conferimus alys  propter seruicia aut 
          merita quae non sunt in actu potencia.</p>
        
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3797">Sic in proposito ad secundum dicitur quod, 
          quia illud wulnus  inflictum fuit lateri Christi, 
          eo iam mortuo, et ideo sacramenta non fluxerunt de wulnere  
          illo, nec sumpserunt ab eo efficaciam suam tamquam a causa meritoria. 
          Sed cum sancti dicant ea inde fluxisse, 
          volunt solum per hoc in misericordiae quandam similitudinem expressam , 
          quam habent ea que de Christi latere fluxerunt cum ut istis sensibilibus 
          que sunt in quibusdam 
          <cb ed="#T" n="15ra"/> 
          sacramentis. Sangwis  enim qui fluxit de latere Christi expressiorem  
          habet  similitudinem cum specibus sub quibus est sangwis  in Ewcaristiae  
          sacramento et aqua que inde fluxit specialius assignatur materia baptismi, 
          que duo sunt sacramenta principaliora. Et ad hoc innuendum dicitur 
          extra de celebratione missarum ut in istis duobus, scilicet aqua et sangwine , 
          duo maxima sacramenta regenerationis et redemptionis relucent.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3802">Ad 3um dicitur secundum Scotum quod omnia sacramenta 
          Noue Legis que Christus ante suam passionem instituit 
          habuerunt tunc efficaciam ab eius passione ut exhibita, 
          non quidem in actu exteriori, sed interiori actu. 
          Christus enim a primo instanti conceptionis sue habuit 
          meritum passionis, quia in primo instanti conceptionis et 
          deinceps semper habuit etiam secundum humanam voluntatem 
          perfectam et consumatam volicionem liberam offerendi se in 
          passionem et mortem pro salute hominum. Et in isto interiori 
          actu consistit principaliter meritum : Deus enim principaliter 
          intuetur cor. Quodquod ergo Christus in tempore vite sue et 
          conuersacionis in terra instituit, hoc potuit etiam tunc habere 
          efficaciam a passione sua non quidem completa opere exteriori, 
          sed ab eo secundum humanam voluntatem perfecte volita, que volicio 
          et interior promptissima oblacio ex ardentissima caritate fuit 
          diuinitati acceptissima 
          <cb ed="#T" n="15rb"/> 
          et gratissima et propter hoc meritoria causa efficacia 
          sacramentorum a Christo institutorum. Videtur tamen aliquibus 
          quod huiusmodi sacramenta Noue Legis a Christo ante eius passionem instituta habuerunt. 
          Tunc scilicet eo hic morante et ante passionem minorem efficaciam quam post exhibitam 
          passionem habuerunt, et nunc habeant passio volita interiori actu et cum hoc exhibita actu exteriori; 
          et in re maiorem eis tribuit efficaciam quam solum volita actu interiori. 
          Ita vult <name ref="#Scotus">Scotus</name> et idem <name>Petrus de Tharantasia</name>  
          in praesenti questione et in solutione racionis vnius. Et consonat illi quod doctores 
          communiter dicunt, scilicet quod omne bonum gratiae et gloriae quod 
          vmquam post culpam <name ref="#Adam">Ade</name> hominibus collatum est 
          aut confertur totum est collatum et confertur racione passionis Christi, 
          et ex merito illius quidquod enim gratiae collatum fuit iustis ante Christi 
          aduentum, illud conferebatur eis a Deo ratione passionis Christi futurae 
          et adhuc nullo modo exhibite, nec in voluntate humana Christi nec in 
          actu exteriori, sed ab hominibus credite et a Deo praeuise. 
          Et quidquod gratiae est collatum hominibus post Christi aduentum et 
          ante eius passionem, hoc fuit eis collatum ratione passionis Christi 
          a Deo praeuise, et iam a Christo exhibite quo ad voluntatem, licet non 
          quo ad factum quidquid autem nunc boni confertur hominibus illud confertur 
          <cb ed="#T" n="15va"/> 
          eis racione passionis Christi nunc exhibite et voluntate et 
          facto et a nobis ut sit credite. Et dicunt communiter doctores 
          quod Christi passio nunc exhibita est efficacior quam cum fuit 
          exhibenda, vnde pro eodem actu bono Deus minorem gratiam dedit 
          ante aduentum Christi - cum eius passio nullo modo fuit exhibita - 
          quam post eius aduentum, cum fuit exhibita sola voluntate Christi. 
          Et nunc dat plus de gratia pro illo eodem bono opere quando passio 
          est exhibita et voluntate Christi et actu exteriori, et proportionabiliter 
          intelligi de sacramentis, ut fuit dictum.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3818">Sunt adhuc pauca dubia 
          et braeuia circa textum.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3821">Primum vtrum omne sacramentum sit signum, 
          quod sic patet per <ref><title><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in littera</title> qui proprie 
          principium textus</ref> diffiniendo <mentioned>sacramentum</mentioned> dicit, 
          quod omne sacramentum est signum et non econuerso, et ideo 
          in diffinitione sacramenti ponit hic  signum pro genere.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3834">In oppositum arguitur quia triplex est signum scilicet demonstratum, 
          quod est respectu praesentis praenoscitum, quod est respectu futuri 
          et rememoraturi, quod est de praeterito. Sed nullum illorum conuenit 
          sacramento, quia contingit aliquando quod recipiens sacramentum non habet 
          gratiam de praesenti, nec habuit in praeterito, nec habebit in futuro et ergo 
          sacramentum nullo modo est gratiae signum. Item Augustinus in De doctrina 
          Christiana et similiter <name ref="#Lombard">Magister</name> in littera diuidunt 
          signa in naturalia et in data, 
            <cb ed="#T" n="15vb"/> 
          id est constituta, sed sacramenta non sunt naturalia nec data igitur, etcetera. 
          Minor probatur quia non sunt eadem apud homines, 
          igitur non sunt naturalia nec sunt mutabilia, igitur non sunt instituta sew  
          data siue uoluntaria.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3842">Est notandum secundum <name ref="#Aquinas">sanctum Thomam</name> quod signum importat 
          nobis aliquod notum per quod manuducimur in cognitionem alterius 
          nobis occulti, et quia res sensibiles sew  sensv perceptibiles sunt 
          nobis primo note, ymo  omnis nostra cognitio incipit a sensibilibus, ut 
          dicit <ref><name ref="#Aristotle">Aristoteles</name> primo <title ref="#Physics">Phisicorum</title>.</ref> 
          Et ideo proprie dicitur signo res sensibilis nata nos manuducere 
          in cognitionem alicuius nobis occulti, et hoc vvlt <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> cum proprie principium 
          illius prime distinctionis</ref> dicit <mentioned>signum</mentioned> et  <mentioned>res</mentioned> praeter speciem 
          quam ingerit sensibus aliud aliquod ex se faciens in cognicionem uenire, 
          id est signum proprie acceptum est res que sensu percipi potest, 
          et que ex sui natura uel institutione voluntaria nata est hominem ducere in 
          cognicionem alicuius occulti. Et dico <mentioned>ex sui natura</mentioned> propter signa 
          naturalia ut fumus qui ex sui natura habet, quod ostendit et manifestat 
          ignem etiam occultum. Et dicitur <mentioned>uel ex institutione</mentioned> 
          propter signa instituta, ut sunt sacramenta que a Deo instituta sunt 
          ad significandum gratiam et alia spiritualia de se occulta.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3875">Respondetur ergo ad dubium quod isto modo, accipiendo signum, omne sacramentum est signum, quia quodlibet est res
            <cb ed="#T" n="16ra"/>
            sensibilis, ut aqua baptismi, aut oleum in crismate, uel species albedenis in Ewcaristia  et ceterys  
            et quodlibet ex diuina institucione natum est nos manuducere in cognitionem 
            alicuius effectus spiritualis et occulti, ut patebit amplius cum de quolibet agetur 
            in particulari.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3880">Ad primum argumentum in oppositum respondetur quod sacramenta Noue Legis 
          tria significant, scilicet causam primam sanctificantem - sicut baptismus 
          significat mortem Christi que est prima causa meritoria sanctificacionis nostrae, 
          et quantum ad hoc sunt signa rememoratiua eo, quod signa cum est praeteritum 
          in cuius memoriam nos ducit. Secundo significant effectum sanctificationis quae etiam faciunt 
          et causant - quae significatio est eis principalis - et sic sunt signa demonstratiua que 
          significant gratiam conferri principaliter illi suscipienti. Nec obstat si aliquis per 
          sacramentum sanctitatem non recepit quia hoc non est ex defectu sacramenti sed 
          ex indisposicione suscipientis : sacramentum enim conferret quantum esset in se. 
          3° significant finem sanctificationis, scilicet vitam eternam et quantum ad hoc sunt signa praenoscita , 
          sacramenta vero Veteris Legis erant tradita <mentioned>signa praenoscita</mentioned>  
          quia significabant solum futura, ut est superius dictum.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3886">Ad secundum dicitur quod sunt signa instituta quia, 
          licet aptitudinem significandi habeant, a natura tamen 
          actualem et ordinationem ad significandum 
          <cb ed="#T" n="16rb"/> 
          habent ab institutione diuina, et ergo sunt signa instituta et voluntaria. 
          Sed quia  imposita sunt a voluntate diuina omnino invariabili, 
          et ex hoc sunt inmutabilia signa.</p> 
        <!-- second dubium -->
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3893">Secundum dubium circa hoc quod dicit 
          <name ref="#Lombard">Magister</name> obseruancie cerimoniales Veteris Legis : 
          queritur enim quod intelligat per cerimonias.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3899">Respondetur quod cerimonie dicuntur ritus et obseruancie exteriores maxime 
          circa cultum diuinum qui secundum se non habent causam manifestam 
          quare illa et sic fiant potius quam alia. 
          Vel aliter quamuis possint habere causam ex sua institutione, 
          ut dicit <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> ut in Veteri Lege 
          dicebantur cerimonie, circumcisio, vnctio regum, esum agni pascalis, 2m 
          certum modum et obseruantiam, iuge sacrificium, abstinentia a carnibus 
          suillis et a multis alys  cibis et innumeralia erant in Veteri Lege, 
          maxime circa diuinum cultum que non habebant causam ex se nec ex sua natura, 
          quare ipsorum vsus esset in diuino cultu, et tali modo pocius quam vsus aliorum 
          et alio modo quamuis habuerint causam ex Legis institucione. Verum, 
          quod aliqui capiunt cerimonialia strictius, distingwentes  sacramentalia 
          Veteris Legis a cerimonialys  eiusdem. Suo modo cerimonie dicuntur 
          apud nos nunc thurificatio, celebracio misse cum talibus apparatibus 
          cum tali, tantu et insuper genuflexiones, 
          <cb ed="#T" n="16va"/> 
          inclinaciones et innumera huiusmodi que sunt circa diuinum cultum et in 
          obseruancys  religionum. Dicuntur autem cerimonie quasi munia ceteris que 
          apud gentiles collebatur pro Dea frugum, quia ei primo sunt sacrificia instituta 
          et huiusmodi, et exinde translatum est nomen ad omnem obseruantiam circa diuinum cultum. 
          Vel, secundum <name>Valerium Maximum</name> dicuntur cerimonie a <name>Caere</name> oppido  
          in quo Romani primo ritus suos instituerunt.</p> 
        <!-- third dubium -->
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3916">3° queritur de hoc quod <name ref="#Lombard">Magister</name> dicit : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q4-Qd1e3923">homo enim qui ante peccatum sine medio Deum videbat,</quote>
            <bibl>Lombardus, XXX</bibl>
          </cit> 
          etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3931">Est circa hoc notandum quod - ut dicit <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in 2° distinctione 23a</ref> - 
          homo in statu innocentie habuit distinctionem boni 
          et mali et habuit scientia rerum creatarum et cognicionem veritatis. 
          Et subdit quod homo tunc fuit praeditus triplici cognitione, scilicet 
          Creatoris et sui ipsius et rerum propter se factarum. 
          Et dicit quod ad talem cognicionem homo tunc, scilicet ante lapsum, 
          non studio et disciplina aliqua per interuallum temporis profecitur, 
          sed ab exordio sue conditionis diuinitus illam perceperit. 
          Et item dicit quod primus homo cognitionem Creatoris accepisse creditur : 
          cognouit enim a quo creatus fuit non eodem modo cognoscendi quo a credentibus 
          absens creditur, sed quadam interiori aspiratione qua Dei potentia  
          contemplabatur, non tamen ita excellenter sicut post hanc vitam sancti, 
          sicut visuri. Ita, si homo perstitisset in statu innocencie 
          <cb ed="#T" n="16vb"/> 
          ipse Dei et rerum spiritualium notitiam non accepisset 
          ex sensibilibus et per discursum et alium laborem, 
          sicut modo facimus, sed recepisset talium cognitionem 
          inmediate a Deo per infusionem, et multo clarius quam 
          talia hic cognoscere valeamus. Et hoc voluit <name ref="#Lombard">Magister</name> 
          in praedictis verbis cum dixit: Sine medio Deum videbat, id est secundum 
          <name ref="#Aquinas">s<supplied>anctum</supplied> T<supplied>homam</supplied></name> diuinorum 
          cognitionem non ex sensibilibus signis accipiebat, sed per infusionem.</p>
        <!-- 4th dubium -->
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3954">Vltimo dubitatur circa hoc quod <name ref="#Lombard">Magister</name> 
          dicit : proprie finem istius prime partis distinctionis 
          duo sunt in quibus sacramentum consistit, scilicet verba et res. 
          Verba ut invocatio Trinitatis, res ut aqua, oleum, et cetera 
          huiusmodi. Videtur quod hoc non sit verum : sacramentum enim est 
          aliquod vnum, sed ex duobus que non sunt coniuncta non potest aliquod 
          vnum fieri nec vnum potest esse forma alterius. 
          Cum ergo verba et res sint omnino separata, videtur quod ex eis non possit constare sacramentum.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3960">Secundo : in Veteri Lege erant sacramenta et ista non habebant aliqua verba determinata et eis appropriata, 
          igitur non omne sacramentum constat ex verbis et rebus, et videtur quod nec pari ratione sacramenta 
          Noue Legis debeant constare ex verbis et rebus.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3963">Respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> Thomas</name> quod commune est omnibus 
          sacramentis quod consistant in rebus sensibilibus invisibilem effectum gratuitum significatibus, 
          sed sacramentis Noue Legis est hoc speciale quod rebus illis sen- 
          <cb ed="#T" n="17ra"/>-sibilibus adduntur uerba sacramenti. 
          Ergo in Veteri Lege consistunt in solis rebus sensibilibus, 
          sed sacramenta Noue Legis constituunt in uerbis et rebus primo 
          propter hoc, quia hec sacramenta Noue Legis non solum significant 
          opus redemptionis que per Christum facta est - sicut alia 
          significabant - sed etiam ab ipsa Christi passione fluxerunt 
          et efficaciam suam receperunt. 
          Et ideo habent similitudinem causae sue quantum possunt, scilicet Christi 
          redemptoris, et ideo ex rebus et verbis constituunt sicut Christus 
          Dominus ex Verbo et carne, id est ex deitate et humanitate, ex quo 
          ergo sacramenta ex quadam similitudine repraesentant Christum et ea 
          que circa ipsum facta sunt. Et cum in Christo fuerit et sit verbum 
          rei sensibili, scilicet humanitati coniunctum, oportet quod etiam sic 
          in sacramentis Noue Legis sit Verbum coniunctum elemento sensibili.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3975">Secundo propter hoc : Noue Legis sacramenta consistunt 
          in verbis et rebus quia non solum sunt signa futurorum, 
          sicut sacramenta Veteris Legis, sed etiam praesentium et praeteritorum, 
          ut praeuius dictum que possunt expressius  significare quam futura 
          et possunt etiam certius cognosci. 
          Et ideo in sacramentis Noue Legis significacio uerborum, 
          que est expressissima , adiungitur significationi rerum : 
          verba enim inter signa optinent principatum, ut dicit 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinus</name> in <title ref="#deDoctrinaChristiana">De 
            <cb ed="#T" n="17rb"/>doctrina christiana.</title></ref></p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e3986">3° ex hoc, quia gratiam contineret ex sanctificatione, 
            ut dicit <name ref="#HughOfStVictor">Hugo</name>, sed 
            <cit>
              <quote xml:id="nddml4d1p1q4-Qd1e3993" ana="#Itim4_5">CREATURA SANCTIFICATUR PER VERBUM DEI</quote>
              <bibl>I Timotheum 4:5</bibl>
            </cit> 
            - <title ref="#Itim">2a <!-- is actually first Timothy -->  ad Thymoteum</title> - . 
            3° igitur oportuit quod in sacramentis esset non solum res, sed etiam verba.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e4006">Ad primum argumentum dicitur quod, quomodo quodlibet sacramentum sit vnum 
          per se uel per aggregationem , dicetur posterius cum de ipsis agetur in speciali. 
          Nunc sufficit quod si ex rebus et verbis sacramentalibus non fit vnum per se, 
          potest tamen ex eis fieri vnum aggregatiue, sicut ex multis hominibus fit 
          vnus exercitus ex multis lignis numero, uel eis specie distinctis fit vnum 
          pondus. Ita in proposito intelligatur.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q4-d1e4009">Ad  2m patet ex dictis quod non est similitudinis ratio de 
          sacramentis Noue Legis et Veteris Legis, etcetera. 
          Ceterae particule textus patent ex hys  
          que dicta sunt in questionibus, etcetera.</p>
        
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>