<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 4</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 4</title>
          <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-25" who="#MI" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d6q4">
        <head>Librum IV, Distinctio 6, Quaestio 4</head>
        <p>
          <cb ed="#T" n="80rb"/>
          quarto queritur vtrum oporteat baptizantem  personaliter distingwi  a baptizando  uel baptizato .</p> 
        
        <p>Arguitur quod non, quia sacerdos potest scilicet ipsi dare sacramentum Ewucaristiae in missa ; 
          igitur etiam potest scilicet ipsi dare baptismum pari ratione, igitur et  quilibet alius, scilicet ipsi, 
          potest dare baptismum et  seipsum baptizare .</p> 
        
        <p>In oppositum est decretalis extra de baptismo et eius effectu debitum.</p>
        
          <p>Dicit <name ref="#Scotus">Scotus</name> quod illa quaestio soluitur in praeallegato capitulo <mentioned><!-- incipit -->debitum</mentioned>, 
            namque 2m idem capitulum nullus potest seipsum baptizare, 
            sed oportet inter baptizantem  et baptizatum uel baptizandum esse personalem distinctionem. 
            Et ad probandum hoc introducitur ibidem figura, auctoritas  et ratio congrua. 
            Figura est quod ad hoc designandum Christus Dominus non a se, sed a <name ref="#JohnTheBaptist">Iohanne</name> 
            voluit baptizari . Auctoritas  autem Domini ex verbis colligitur dicentis apostolis : 
            <quote>ITE, BAPTIZATE OMNES GENTES IN NOMINE PATRIS ET FILII ET SPIRITUS SANCTI,</quote> 
            vbi discipulos baptizantes  exprimit in vna persona et baptizandos  
            exprimit in alia ratio est, quia ibi contrahitur cognacio spiritualis qua baptizans  
            efficitur pater spiritualis ipsius baptizati. 
            Nullus autem potest esse principaliter sui ipsius : sicut ergo in corporali 
            generacione alius est qui gignit  et alius est qui gignitur , 
            sic in sacramentali generacione alius debet 
            <cb ed="#T" n="80va"/> 
            esse qui generat spiritualiter et alius qui generatur spiritualiter, 
            id est alius debet esse qui baptizat  et alius qui baptizatur .</p> 
        
        <p>Ad argumentum ante oppositum dicitur quod sumpcio Ewcaristiae  non est sacramentum - 
          ut dicetur in suo loco - sed est commestio sew  perceptio sacramentalis. 
          Ipse autem baptismus est sacramentum, et ideo non est simile. 
          Diceret aliquis : sacerdos potest salubriter ministrare, scilicet ipsi Ewcaristiae  sacramentum, 
          igitur pari racione potest sibi ipsi amministrare sacramentum baptismi, 
          uel detur causa diuersitatis.</p> 
        
        <p>Respondetur quod ministracio Ewcaristiae  non est sacramentum. 
          Nam sacramentum Ewcaristiae  non consistit in vsu eius, ministracio autem baptismi 
          est ipsum sacramentum baptismi, quia tinccio actualis. 
          Et 2m hoc est racio diuersitatis, quia sacramentum baptismi consistit essentialiter in vsu Ewcaristiae , 
          autem est quoddam permanens aliud ab vsu eius. Si ergo aliquis in vsu sacramenti permanentis et in Ewcaristiae  
          sacramento potest esse minister et suscipiens, non potest tamen hoc esse in sacramento, 
          quod essentialiter consistit in vsu, ut est baptismus igitur, etcetera. 
          Ex hys  patet ad argumentum : non enim est simile, 
          ad hoc etiam faciunt raciones adducte in questione.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>