<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 2</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 2</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d1p1q2">
        <head>Librum IV, Distinctio 1, Pars 1, Quaestio 2</head>
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3477">Qveritur secundo vtrum sacramenta Veteris Legis 
          suo tempore contulerint gratiam racione operis operati.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3480">Arguitur quod sit <!-- sic -->, quia sacramenta a sacrando dicuntur sicut ornatus 
          ab ornando et monimentum a monendo , sed sine gratia non potest aliquid sacrari, 
          igitur sacramenta Veteris Legis non conferebant gratiam per quam sacrabant.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3485">2° - in canone misse fit oracio ut sacrificium Ecclesiae fiat Deum acceptum sicut sacrificia 
          antiquorum Patrum, scilicet <name ref="#Abel">Abel</name>, <name ref="#Abraham">Abrahe</name> et 
          <name>Melchisedech</name> accepta fuerunt. 
          Dicimus enim supra que propicio et sereno vultu  respicere digneris et ea accepta habe sicut accepta 
          habere dignatus es munera puri tui iusti <name ref="#Abel">Abel</name>, etcetera. 
          Sed sacrificium Ecclesiae confert graciam ratione operis operati, igitur et sacramenta 
          Veteris Legis conferebant graciam ratione operis operati.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3500">3° - <name ref="#HughOfStVictor">Hugo de Sancto Victore</name> dicit quod ex quo homo 
          egrotare cepit Deus in sacramentis suis medicinam parauit, 
          sed medicina non potest exhibere contra morbum peccati nisi per graciam ; 
          <cb ed="#T" n="5rb"/>
          igitur sacramenta antiquorum gratiam conferebant.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3509">In oppositum arguitur sacramenta Veteris Legis non auferebant  
          peccata, igitur non conferebant gratiam communia. 
          Tenet, quia gratia aufert  peccata. 
          Antecedens patet per <name ref="#Paul">apostolum</name> ad <ref><title ref="#hebr">Hebreos</title> 10,</ref> vbi vult quod 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3521" ana="#hebr10_4">impossibile erat sangwine  
              hircorum et taurorum  auferri  peccata.</quote>
            <bibl>Hebraeos 10:4</bibl>
          </cit>
        </p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3529">Pro ista quaestione est notandum primo quod circa 
          sacramentum sunt duo consideranda : primum est opus operatum et est ypsummet  
          sacramentum applicatum alicui aut ab aliquo susceptum, verbi gratia dignus pascalis fuit 
          sacramentum Veteris Legis, ut patuit in priori quaestione. 
          Et ille rite  commestus  secundum institutionem et modum Legis Mosaice dicitur 
          in eodem sacramentum opus operatum. 
          Similiter amputacio praepucy  in loco generationis facta secundum ordinationem 
          Veteris Testamenti fuit tunc sacramentatio ; et ista amputatio praepucy  
          in circumcisione dicitur opus operatum, quia ipsummet sacramentum. 
          Similiter intelligatur de oblationibus, de sacrificys , 
          de baptismalibus et innumeris alys  sacramentis et ritibus  Veteris Testamenti. 
          Secundum considerandum in sacramento est secundum <name ref="#Aquinas">Thomam</name> usus eius, 
          et est illud quod tenet se 
          <cb ed="#T" n="5va"/>
          ex parte ministri aut ex parte suscipientis sacramenti, 
          quemadmodum est eius disposicio in deuotione, 
          in fide et principaliter est eius volitio qua vvlt  
          vti sacramentum uel qua vvlt sacrificare, offerre et edere agnum pascale, 
          aut aliquod huiusmodi exercere, aut etiam est exterior vsus et operatio 
          in quantum tamen ab interiore uolicione procedit et imperatur. 
          Et ille vsus sacramenti vocatur <mentioned>operans</mentioned> eo, 
          quod est operacio et actus istius qui sacramento tali vtitur, et maxime interior 
          volicio qua libere vult tali sacramento vti propter Deum et a qua 
          volicione exterior usus imperatur.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3540">2° - Notandum quod cum queritur vtrum sacramenta Veteris Legis conferebant graciam 
          intelligitur non de quacumque gracia gratis data, sed intelligitur de ista speciali 
          gracia quae est vna virtutum theologicarum, et in Scriptura dicitur gratia gratum faciens. 
          Gracia quidem eo quod gratuita Dei bonitate tribuitur ut donum eius eximium, 
          sed <mentioned>gratum faciens</mentioned> dicitur eo, quod naturam hominis et 
          opera eius gratificat Deo, et sine ea nemo est acceptus nec alicuius opera etiam 
          quantumcumque bona sunt sine ea meritoria vite eterne, ut patet per 
          <ref><name ref="#Augustine">Augustinum</name> in <title ref="#deDoctrinaChristiana">De
          <cb ed="#T" n="5vb"/>
          doctrina christiana</title></ref> et in 
          <ref><title>De laudibus caritati</title></ref> et in multis alys  locis. 
          Et dare docet apostolus 
          <ref><title ref="#Icor">primae Corinthiorum</title> 13°</ref> dicens : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3565" ana="#Icor13_3">SI DISTRIBUERO OMNEM SUBSTANTIAM MEAM IN CIBOS PAUPERUM 
              ET TRADIDERO CORPUM MEUM ITA UT ARDEAM, CARITATEM AUTEM NON HABUERO, 
              NICHIL MICHI PRODEST.</quote>
            <bibl>I Corinthios 13:3</bibl>
          </cit> 
          Dicitur enim ipsa gracia etiam caritas, 
          ut per <name ref="#Paul">apostolum</name> hic. 
          Et hoc ideo, quia hominem qui eam habet facit carum Deo et eius amicum. 
          Iuxta illud <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 15° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3583" ana="#io15_15">IAM NON DICAM VOS SERVOS, SED AMICOS MEOS.</quote>
            <bibl>Ioannes 15:15</bibl>
          </cit> 
          Quod Dominus dixit apostolis : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3592">Ratione caritatis habite ab eos,</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit> 
          facit etiam homini Deum carum et dilectum. 
          Et dicitur <mentioned>caritas infusa</mentioned> 
          quia a Deo inmediate creatur et voluntati hominis 
          infunditur ratione, sicut anima humana a solo Deo 
          creatur et corpori praedisposito infunditur ; sic 
          caritas a solo Deo creatur et animae praedisposite 
          infunditur. Et infunditur prima paruulo in baptismo 
          et sic, cum peruenerit ad etatem perfectam et peccauerit 
          mortaliter, tunc perdit eam. Nequaquam enim simul stant 
          in eadem anima mortalis culpa et caritas infusa, 
          ut probat <name ref="#Augustine">Augustinus</name> in <title>De penitencia</title>. 
          Tali autem homini caritas redditur per
          <cb ed="#T" n="6ra"/>
          contritionem et in eo augetur et integratur per cuiuslibet 
          sacramenti Noue Legis uitam dignam, susceptionem et per omnem 
          bonum actum quem facit homo, inexistente caritate. Multa alia nomina habet 
          in Scriptura de quibus et alijs proprietatibus caritatis sew  gratiae gratum 
          facientis uidendum est in <ref>libro 3°</ref> et <ref>2°</ref> plenius. 
          Cum ergo queritur vtrum sacramenta Veteris Legis, etcetera conferant gratiam, 
          det intelligi de tali gratia de qua dixit, scilicet gratum faciente sew  
          de infusa caritate.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3618">Hijs praemissis sit conclusio prima, <hi rend="underline">excepta circumcisione 
          de qua posterius dicetur : nullum aliud Veteris Legis sacramentum conferebat 
          gratia ex operis operati. Patet</hi> per illud 
          <ref><name ref="#Paul">apostoli</name> <title ref="#hebr">ad Hebreos</title>  10°</ref>  
          superius allegatum : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3633" ana="#hebr10_4">impossibile est sanguinatione 
              yrcorum et taurorum  auferri  peccata.</quote>
            <bibl>Hebraeos 10:4</bibl>
          </cit> 
          Vbi dicit <title>Glossa</title>  
          quod Deus illa imposuit tunc in seruitutem et non in iustificationem, 
          igitur non conferebant gratiam ratione operis operati alias iustificassent. 
          Item 
          <ref><title ref="#Icor">ad Corinthiorum</title> 3° dicit <name ref="#Paul">apostolus</name></ref> <!-- ref to ad Corinthios seems wrong --> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3655" ana="#rom3_20">quoniam ex operibus Legis non iustificabitur omnis caro</quote>
            <bibl>Romanos 3:20</bibl>
          </cit> 
          vbi opera Legis dicuntur 
          2m <title>Glosam</title> que cum Lege instituta sunt et terminata, 
          ut erant cerimonialia et figuratiua 
          que unquam valuerunt conscientiam mundare. 
          Item dicunt
          <cb ed="#T" n="6rb"/>
          sancti quod Lex dedit occasionem mortis in quantum ostendebat peccatum et gratiam 
          adiutricem ad resistendum eisdem peccatis non conferebat per huiusmodi 
          sacramenta ratione operis operati. Vnde <name ref="#Augustine">Augustinus</name> super illud <ref><title ref="#io">Iohannis</title> primo</ref> - 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3677" ana="#io1_17">LEX PER MOYSEN DATA EST, GRATIA ET VERITAS PER IHESUM CHRISTUM FACTA EST</quote>
            <bibl>Ioannes 1:17</bibl>
          </cit> 
          - dicit : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3687">Lex minabatur, non opitulabatur ; iubebat, non sanabat. 
              Langworem  ostendebat, non auferebat , sed praeparabat 
              medico uenturo cum gratia et ueritate.</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
          </cit> 
        </p>
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3695">Secunda conclusio : Vsus sacramentorum Veteris Legis fuit meritorius vite 
          eterne quando fiebat rite ordinate et in  caritate, ita quod operans fuit 
          auctoritate et caritas eum mouit ad sic rite vtendum talibus sacramentis. 
          Patet per <name ref="#Bede">uenerabilem Bedam</name> dicente quod 
          sacramenta Veteris Legis suo tempore custodita et seruata secundum congruum 
          eorum vsum vitam conferebant eternam nisi sit eiusdem eterne uite meritorium 
          igitur, etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3701">Item omnis actus uirtutis formate caritate est meritorius uite eterne, 
          sed vsus sacramentorum Veteris Legis fuit actus uirtutis latrie, 
          quia actus pertinens ad cultum diuinum et latria virtus in sanctis et iustis fuit formata caritate ; 
          igitur usus iste fuit in eisdem sanctis et iustis 
          <cb ed="#T" n="6va"/>
          meritorius vite eterne, etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3707">Ex ista conclusione sequitur quod sacramenta Veteris Legis 
          fuerunt meritoria uite eterne ratione operis operantis. 
          Patet quia in sacramentis opus operans est vsus eorum secundum modum 
          praedictum et talis vsus in habente caritatem fuit meritorius vite eterne, 
          ut dicit conclusio praecedens, quia fuit opus virtutis - scilicet latrie - 
          interius libere a voluntate elicitum aut exterius ab eadem volicione imperatum. 
          Igitur et huiusmodi vsus sacramentorum fuit ratione operis operantis meritorius 
          vite eterne. Secundo sequitur quod sacramenta Veteris Legis quo ad opus operans 
          conferebant gratiam. Patet quia quid meretur vitam eternam, hoc etiam confert 
          gratiam ex conclusioni doctrina doctorum, et alibi  habet plenius uideri. 
          Cum ergo huiusmodi sacramenta ratione operis operantis conferebant graciam, 
          quia per modum meriti - licet non ratione operis operati - quia non per modum  sacramenti. 
          Et hoc est dicere quod sacramentum per se non  habuit vim aliquid de gracia conferendi, 
          sed solo volicio utendi sacramento ex fide et devocione merebatur gratiam augeri et gradum glorie, 
          sicut aliter actus virtutis ex caritate elicitus talia meretur. 
          Et ideo poterat esse in causa, quod vnus in Veteri Testamento vtebatur sacramento
          <cb ed="#T" n="6vb"/>
          et aliter non, et tamen habentur equale meritum. 
          Exempli gratia pono in causa quod <name ref="#Moses">Moyses</name> et <name>Aaron</name> tempore suo habuerint 
          equales voliciones vtendi sacramento aliquo sui temporis, ut sacrificandi aut edendi agnum pascalem, 
          etcetera et habuerint equales caritates ac fidem et deuocionem, 
          et omnia fuerunt paria quae faciunt ad bonitatem actus. 
          Et quod <name ref="#Moses">Moyses</name> vsus fuerit sacramento vt scilicet 
          quod sacrificaverit actualiter aut comederit  agnum pascalem, etcetera, 
          <name>Aaron</name> uero non quod impeditus fuit paupertate, aut infirmitate, 
          aut captiuitate aut alio tali legittimo impedimento. 
          Tunc licet <name ref="#Moses">Moyses</name> habuerit in tali sacramento opus operatum 
          et opus operans et <name>Aaron</name> solum opus operans, tamen habebant equale 
          augmentum gratiae et merebantur equalem gradum gloriae, quia opus operatum nichil 
          tunc conferebat de gracia aut de gloria, sed solum opus operans, 
          et hoc habebant equale et eque bonum quia habebant actus virtutis latrie, 
          scilicet voliciones sacrificandi, etcetera equales et eque bonos per omnia. 
          Et ex equali caritate, fide et deuocione procedentes igitur habebant equale meritum et 
          praemium, secus uero est modo de sacramentis Noue Legis in quorum
          <cb ed="#T" n="7ra"/>
          digno vsu homo duplicem consequitur graciam vnam ex opere operato et aliam ex 
          vi sacramenti, ut patebit in proxima quaestione.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3733">Tertia conclusio plura sacrificia Veteris Legis purgabunt ab 
          inmundicijs carnis etiam ratione operis operati, pro quo notandum quod in Veteri 
          Lege multa impedimenta erant constituta quibus homines tunc ad tempus efficiebantur inydonei  
          ad vsum sacramentorum. Et hec impedita dicebantur inmundicia carnis non quod essent 
          alique macule in corpore, sed quia per talia homo ad tempus reddebatur inydoneus  
          ad corporaliter accedere ad sedendum ad sancta, ut adingrediens templum, 
          ad habitandum intra castra, ad vsum sacramentorum, etcetera. 
          Et aliqua sacramenta Veteris Legis purgabant  ab alijs inmundicijs carnis, 
          id est illos qui talibus sacramentis vtebantur reddebant ydoneos  ut accedere possent 
          ad templum et ad castra et ad cetera sacramenta, et talia fuerunt sangwis  
          yrcorum et aqua expiationis et cetera que habentur 
          <ref><title ref="#num">Numeris</title> 19°</ref> et 
          in aliis multis locis. Propter quod dicit <ref><name ref="#Paul">apostolus</name>  <title ref="#hebr">ad Hebreos</title> 9° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3750" ana="#hebr9_13">« SAMGWIS  YRCORUM  ET TAURORUM  ET CINIS VITULI ASPERSUS INQUINATOS SANCTIFICAT  AD EMENDACIONEM CARNIS ».</quote>
            <bibl>Hebraeos 9:13</bibl>
          </cit> 
          Et ista inquinacio secundum <ref><name ref="#Lombard">Magistrum</name> in littera</ref> 
          fuit contactus mortui et fuerunt plura alia. 
          Et <name ref="#Augustine">Augustinus</name> dicit :  
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3768">Nichil aliud intelligo in- 
              <cb ed="#T" n="7rb"/> 
              -quinationem quam Lex mundat nisi contactum mortui hominis quem qui tetigerat inmundus erat septem diebus, 
              sed purificabatur secundum Legem die tertio et septimo et 
              mundus erat ut iam intraret templum.</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
          </cit> 
          Et subdit <name ref="#Lombard">Magister</name> : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3782">Mundabant etiam interdum a corporali lepra illa legalia</quote>
            <bibl>Lombard, XXX</bibl>
          </cit> 
          quod tamen non est sic intelligendum, quod leprosos uere sanauerit. 
          Sed cum dicit <name ref="#Aquinas">beatus Thomas</name> mundabant, 
          id est mundatos ostendebant quando signa aliqua lepre que apparuerunt 
          cessabant. Diceret aliquis contra illam conclusionem quod  inter omnia 
          sacramenta Veteris Legis magis pernegativum erat cinis uituli aspersus, ut patet 
          <ref><title ref="#num">Numeris</title>  19°</ref> et tamen illud magis mundabat 
          quam purgabat, igitur nec alia mundabant. 
          Antecedens patet quia sacerdos, 
          quod vitulam ymolabat , sanabat se et uestimenta sua et cum alios aspergebat 
          inmundus efficiebatur, ut patet <name ref="#Bede">Venerabilis Beda</name> igitur. 
          Respondet <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> quod ymo  cinis aspersus mundabat 
          modo praedicto, sed sacerdos lauabat se. Hoc fecit ne cum manibus sangwinolentis  
          et timorosis alia tangeret, etiam quia sacramentorum ad communia non debet esse commixtio, 
          vnde et vncti crismate lauauit manus et abstergunt exilii  causa, quod autem alios aspergendo 
          et sic mundando inmundus reputabatur. Hoc institutum fuit propter tria :
          <cb ed="#T" n="7va"/>
          primo propter hoc, ut sacerdos etiam esset sub oneribus 
          Legis sicut alij, et 2° ad tollendum superbiam sacerdotum de hoc, 
          quod alios sanctificabant inmundi, ergo erant secundum Legem ne superbirent ex hoc super alios quos sanctificabant. 
          Tertio ad significandum quod sacerdos in Noua Lege propter maximam sanctitatem sacrificij ??? 
          et propter maximam reuerentiam eidem debitam semper se debet inydoneum  reputare.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3807">Ad argumenta ante opposita 
          <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p1q2-d1e3480">
            <seg>ad primum</seg>
            <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p1q2-d1e3480">Vide supra</ref></bibl>
          </ref> 
          respondet <name ref="#Aquinas">sanctus Thomas</name> quod sanctificatio 
          vno modo importat emundationem a peccato et confirmacionem in bono que fit per gratiam ; 
          et sic sacramenta Veteris Legis non dicebantur sacramenta improprie, scilicet quasi signa sanctificancium. 
          Recte, sicut inproprie dicimus sanum illud quod tantum significat sanitatem, et dicit 
          <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera</ref> quod minus proprie in Scriptura sepe sacramenta uocantur, 
          quia signa erant rei sacre quae  utique non praestabant saltem rationem operis operati. 
          Alio modo sanctificatio dicitur mancipatio alicuius ad aliquod sacrum et isto modo dicebantur sacramenta 
          quasi mancipancia ad sacra, quia per ea fiebat quedam ydoneitas rerum ad sacrum vsum et in templo, et in vasis, et ministris. 
          Et in populo illo modo etiam dicebantur apud gentiles <mentioned>sacramenta militaria,</mentioned> quibus homo mancipatur 
          <cb ed="#T" n="7vb"/>
          officio militari.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3823">
          <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p1q2-d1e3485">
            <seg>Ad secundum</seg>
            <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p1q2-d1e3485">Vide supra</ref></bibl>
          </ref> dicitur quod ibi non comparamus sacrificium  nostrum, 
          scilicet sacramentum altaris ad sacrificia veterum, etiam quorumcumque saltem quo ad 
          opera operata et quo ad sacramenta in se eo, quod nostrum sacrificium altaris incomparabiliter 
          dignius est et plus placens Deo quam sacrificia quorumcumque antiquorum Patrum in Veteri Lege. 
          Sed fit ibi comparacio quo ad opera operantia, quia fit comparacio fidei et deuotionis sacerdotis offerentis 
          ad fidem et deuocionem sanctorum Patrum, tunc scilicet in Veteri Lege Deo sacrificancium. 
          Nam propter fidem et deuotionem istorum trium Patrum ibi nominatorum placuerunt 
          Deo ipsorum sacrificia, propter quod dicitur <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 4° :</ref>  
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p1q2-Qd1e3830" ana="#gen4_3">RESPEXIT DEUS AD ABEL ET AD MUNERA EIUS.</quote>
            <bibl>Genesis 4:3</bibl>
          </cit> 
          Ecce, primo respexit Deus ad <name ref="#Abel">Abel</name> quia virtus et deuocio <name ref="#Abel">Abel</name> 
          offerentis placuit sibi et post hoc dicitur quod respexit ad 
          munera eius quia propter merita ipsius placuerunt Deo eius sacrificia. 
          Et ita petimus ut etiam Deus tales nos faciat in fide, 
          deuotione et caritate ut illud sacrificium dignissimum quod in seipso semper sibi 
          placet et est sibi acceptissimum etiam fiat sibi a nobis acceptum.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p1q2-d1e3846">
          <ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p1q2-d1e3500">
            <seg>Ad secundum</seg>
            <bibl><ref type="commentary" target="http://scta.info/resource/nddml4d1p1q2-d1e3500">Vide supra</ref></bibl>
          </ref> <!-- probably should be third --> dicitur secundum <name ref="#Aquinas">beatum Thomam</name> quod sacramenta Veteris Legis dicebantur 
          <mentioned>medicine</mentioned> quantum ad significationem et non quantum 
          ad collacionem gratiae. Vel, dicatur quod 
          <name ref="#HughOfStVictor">Hugo 
            <cb ed="#T" n="8ra"/> 
            de Sancto Victore</name> 
          fuit illius opinionis, quod sacramenta Veteris Legis aliquo modo conferent graciam, 
          et ideo vocauit ea <mentioned>medicinalia.</mentioned> 
          Sed quia hoc non tenetur communiter et uidetur adversum dictis sanctorum 
          et ideo non est in hoc curanda ista auctoritas sua.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>