<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 1</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 1</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d1p2q1">
        <head>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 1</head>
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3477">Fit tamen inter illa, etcetera, 2a pars principalis istius distinctionis prime, 
          in qua <name ref="#Lombard">Magister</name> postquam determinauit in generali de 
          sacramentis Noue Legis et Veteris legis. Nunc determinat modo in speciali de vno 
          sacramento Veteris Legis, scilicet de circumcisione que fuit inter cetera principalius 
          et fuit sacramentis Noue Legis similius.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3483">Et circa haec quaeritur (in mg. : primo) 
        vtrum circumcisio fuerit in remedium originalis peccati 
        tempore legis naturae congrue instituta ;</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3486"><cb ed="#T" n="17va"/>et arguitur primo quod non fuerit congrue data et instituta 
          tempore legis naturae, quia dicit <name ref="#JohnDamascenus">Damascenus</name> quod circumcisio 
          est signum determinans Israhel a gentibus : quod  populus 
          Israhel suscepit Legem Veterem scriptam, igitur non debuit dari 
          ante tempus Legis.</p>
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3493">Item praeceptum de circumcisione non fuit 
          praeceptum naturae, sed fuit praeceptum positum ; 
          igitur non debuit dari tempore legis naturae, sed tempore Legis scripte.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3497">3° arguitur et specialiter quod non est congrue datum in remedium 
          originalis, quia sapientis est aliquod facere quanto breuius potest, 
          sed per fidem et sacramenta legis naturae, ut oblaciones, sacrifitia, 
          etcetera purgabatur originale, sufficienter et faciliter. 
          Igitur fuit superfluum, ymo  videtur nociuum fuisse instituere 
          circumcisionem multo  difficiliorem.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3500">Quarto originale non est a paruulo contractum ex propria voluntate, 
            igitur non debetur sibi pena sensibilis nec expiacio per satisfactionem, 
            igitur etcetera ; sed circumcisio habet penam sensibilem, 
            igitur non fuit congruum remedium contra originale peccatum.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3503">In oppositum est <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in littera</ref> 
            qui dicit quod primo data est <name ref="#Abraham">Abrahe</name> et ille fuit tempore 
            legis naturae et data est in remedium originalis et quia hoc totum factum est a Deo, 
            qui non scit nisi congrue agere in actis.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3514">Notandum est primo quod circumcisio tempore Veteris Legis fuit in masculo amputatio pellicule quae 
            <cb ed="#T" n="17vb"/> 
            est in interiori parte membri generationis, et fuit sacramentum Veteris Legis : 
            fuit enim res sensibilibus, quia perceptibilis tactu et visu et fuit a Deo 
            instituta ad significandum aqua sacra, ut dicetur igitur, etcetera.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3519">Secundo notandum quod omnes paruuli qui communi modo nascuntur 
            in ipsa sua natiuitate, etiam in vtero, hoc est in ipsa conceptione, 
            cum anima corpori infunditur contrahunt regulariter peccatum originale, 
            ut probet et docet <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> 2° distinctione 30a.</ref> 
            Propter quod inde ecclesiasticis dogmatibus dicitur, firmissime tenetur : 
            nullatenus dubites omnem hominem qui per concubitum viri et mulieris 
            concipitur cum originali peccato nasci impietati subditum, 
            montique subiectum et propter hoc natura nec nasci filium a qua nullus 
            liberatur, nec per fidem mediatoris Dei et hominum.</p> 
            
            <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3527">Tertio notandum quod paruuli qui decedunt in illo originali 
              solo ita quod non habuerunt adhuc actualia peccata 
              dampnabuntur pro originali, quia carent et perpetuo 
              carebunt gratia sine qua nemo saluatur, verum quando in 
              solo originali decedunt, tunc solum habebunt penam dampni 
              que est carencia visionis diuinae et carentia beatitudinis eterne : 
              propter hoc enim, quod nullam experti sunt delectationem in peccatis actualibus, 
              tamen nulla talia habuerint, nullam experirentur penam sensus. 
              Ita docet <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in 2° distinctione 32a</ref> 
              et doctores ibidem communiter. 
              Et quia puer antequam haberet vsum racionis 
              <cb ed="#T" n="18ra"/> 
              non potuit se ad gratiam praeparare per quam liberaretur ab originali 
              et ideo, ne omnino sine remedio remaneret, 
              oportuit instituere aliquod sacramentum quod in virtute passionis 
              Christi et fidei eius huiusmodi peccatum originale tolleret, 
              et questio quaeritur  de illo saltem quo ad certum tempus.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3538">Conclusio prima : circumcisio fuit a Deo instituta in remedium contra originale peccatum: 
          patet per <name ref="#Augustine">beatum Augustinum</name> et per <name ref="#Bede">venerabilem Bedam</name>, 
          prout <name ref="#Lombard">Magister</name> allegat eos in textu.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3550">Secunda conclusio : congrue post legis naturae sacramenta fuit 
          circumcisio in peccati originalis remedium instituta. 
          Patet conclusio primo ex hoc, quod per successionem temporum creuit 
          fides de persona reparatoris uenturi in mundum ; creuit quidem quo ad articulorum 
          explicacionem igitur congruum fuit, quod sit etiam cresceret et multiplicaretur 
          distinctio signorum sacramentalium per circumcisionis institucionem. Antedecens patet quia ante tempus <name ref="#Abraham">Abrahe</name> 
          fuit fides de reparatore uenturo, sed non fuit adhuc explicatum in 
          Scriptura de quo nasciturus esset. Sed tempore <name ref="#Abraham">Abrahe</name> fuit hoc 
          primo explicatum cum fuit sibi dictum - <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 22°</ref> et <ref><title ref="#sir">Ecclesiastici</title> 18°</ref> - 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q1-Qd1e3570" ana="#gen22_18">IN SEMINE TUO BENEDICENTUR OMNES TRIBUS <!-- gentes --> TERRE.</quote>
            <bibl>Genesis 22:18</bibl>
          </cit> 
          Secundo patet conclusio ex hoc, 
          quod circumcisio multas habet vtilitates quas praecedentia sacramenta non habuerunt, 
          propter hoc congruum fuit eam institui post sacramenta praecedentia.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3580">Prima enim eius vtilitas fuit quod ipsa erat tunc efficax remedium contra originale 
          <cb ed="#T" n="18rb"/> 
          peccatum et conferebat gratiam ratione operis operati, quod praecedentia sacramenta 
          non fecerunt ut praeuius fuerat declaratum.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3585">Secunda vtilitas et praerogatiua circumcisionis supra sacramenta priora fuit, 
          quod expressius  significabat et plures effectus gratuitos quam priora sacramenta, 
          scilicet legis nature.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3588">Primo enim expresse  significabat oblacionem originalis quo ad 4or.</p> 
            
            <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3591">Primo quanto ad membrum generationis per quam generationem originalem transfunditur, 
          quia sicut in circumcisione aufertur  praeputium a membro generationis, 
          sic per ipsam circumcisionem auferebatur  interius originale ab anima 
          quod per generationem transfusum est – 2° quantum ad signaturam praepucy  circularem, per quam significatur circulus 
          qui est in processu originalis perfectionis secundum quam persona, scilicet <name ref="#Adam">Ade</name>, 
          infecit et corrumpit naturam. Et natura corrupta inficit semper in posteris personam. 
          Tertio quantum ad penam quae erat in circumcisione, quia originale contrahitur per delectationem ; 
          fuit congruum ut eius delecio significaretur per contrariam penam. 
          Quarto, quantum ad sangwinis  effusionem que fuit in circumcisione, 
          per quam passio Christi significabatur, que fuit causa ablationis originalis 
          et quantum ad istam causam et vtilitatem diffinitur circumcisio, 
          quod est signaculum curationis a peccato originali.</p> 
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3598">Secundo habuit circumcisio significationem institutam et moralem 
          que erat signum castitatis seruande, et omnes mundicie non solum actum 
            <cb ed="#T" n="18va"/> 
            remouendo, sed inmundas cogitationes et desideria praua. 
            Sicut pellicula que in circumcisione auferebatur 
            est quasi superfluum in carne, ita debemus circumcidere cor 
            auferendo  huiusmodi cogitationes prauas, etcetera, non solum superfluas, 
            sed et nociuas.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3603">3° habuit significationem allegoricam in 
          quantum significabat purgationem plenam per Christum futuram.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3606">Quarto habuit significacionem quasi anagogicam  
          in quantum significabat depositionem mortalitatis et 
          omnes defectus et corruptiones carnis et sangwis  
          in resurrectione.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3609">3a vtilitas circumcisionis fuit distinctio populi, 
          tunc fideles ab infidelibus. 
          Et quantum ad hanc vtilitatem diffinit Damascenus circumcisionem sic : e
          st signum determinans Israhel a gentibus cum quibus conuersabatur determinans, 
          id est distingwens .</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3612">3a conclusio. Quamuis circumcisio fuerit instituta tempore 
          legis nature principaliter, tamen pertinebat ad tempus legis scripte.</p>
          
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3615">Prima pars patet quia primo fuit data <name ref="#Abraham">Abrahe</name>, ut patuit 
          <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 11°</ref> et ille fuit tempore legis naturae, 
          quia ante Legem scriptam circa quadringentos annos. Et fuit congruum  ut suo tempore 
          et sibi primo daretur, quia - ut dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctua</supplied> Thomas</name> 
          - circa tempora <name ref="#Abraham">Abrahe</name> humanum genus usque 
          ad profundissimum peccatorum venerat, scilicet ad infidelitatem, ad 
          ydolatriam et ad turpissimum vitium contra naturam, et tunc temporis conueniebat primo manifestam fieri
          <cb ed="#T" n="18rb"/>
          promissionem de semine nascituro, in quo omnes gentes benedicerentur 
          et a peccatis mundarentur , propter quod tunc illud fuit <name ref="#Abraham">Abrahe</name> promissum, 
          ut patet <ref><title ref="#gen">Genesis</title> 22°</ref> vbi 
          Dominus dixit ad Abraham: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q1-Qd1e3647" ana="#gen22_18">BENEDICENTUR IN SEMINE TUO OMNES GENTES,</quote>
            <bibl>Genesis 22:18</bibl>
          </cit> 
          id est in Christo ex tua progenie nascituro benedicentur omnes gentes. 
          Tunc etiam oportebat in seruatione hominibus aliquod exitum fidei 
          proponi contra infidelitatem et oportuit dare aliqua signa castitatis 
          contra corruptissimam concupiscentiam que tunc valde regnabat. 	
          Et ideo <name ref="#Abraham">Abrahe</name> primo data fuit circumcisio in signum 
          patentis, ut ei ex quo nasciturus fuerat Christus Dominus peccatorum 
          destructor, et fuit sibi data in signum fidei et distinctionis fidelium 
          illius temporis ab infidelibus, et fuit data in signum castitatis et 
          mundicie. Et dicit <name ref="#Lombard">Magister</name> et eis <name ref="#Bonaventure">Bonauentura</name>, 
          quod fuit data <name ref="#Abraham">Abrahe</name> propter hoc, 
          ut ipse per obedientiam mandati placeret Deo cui per inobedienciam displicuit <name ref="#Adam">Adam</name>. 
          Et fuit data sibi in signum magne fidei sue, quia ipse primus fuit qui propter 
          fidem et Dei cultum reliquit patriam suam et credidit promissionem Dei, scilicet 
          quod habiturus esset Filium in quo benedicentur omnes gentes. Et fuit  etiam 
          data sibi propter hoc, ut ille populus qui ab eo secundum carnem descensurus 
          fuerat, scilicet Israheliticus, per hoc signaculum distingweretur  in carne
          <cb ed="#T" n="19ra"/>
          et in fide ab alys , quia in illo populo praepucie tollendus 
          fuerat Deus et de illo nasciturus fuerat Christus.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3674">Secunda pars conclusionis probatur quia, licet fuerit data ante tempus legis scripte, 
          tamen ipsa fuit praeparatio  quedam ad legem scriptam quia fuit propter hoc data, 
          ut per eam populus fidelis vniretur et ab infidelibus distingweretur , 
          ut sit ab alys  distinctus et ad invicem unitus susciperet legem scriptam ipsam. 
          Etiam circumcisio fuit per totum tempus legis scripte obseruata, et cum lege 
          terminata igitur iterum plus pertinuit ad tempus legis scripte quam 
          ad legem naturae. Ex hys  patet quod quaestio est vera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3677">Ad argumenta ante opposita  ad primum dicitur quod ex quo populum Israhel 
          qui suscepturus fuit Legem debuit circumcisio distingwere  a gentibus. 
          Fuit congruum ut circumcisio per quam distingweretur  daretur eidem 
          antequam daretur Lex, ut sic per eam advnaretur populus qui erat Legem 
          suscepturus. Lex enim scripta non debuit dari diuinitus nec populo prius 
          fideli, et ideo oportuit populum fidelem prius congregari et ab alys  distingwi  
          quam Lex diuinitus daretur. Non poterat autem populus fidelis sic advnari  
          et ab alys  sic distingwi  nec per aliquod signum et hoc fuit circumcisio igitur, 
          etcetera. Ad secundum necessarie communia, quia circumcisio debuit praeparare 
          fideles et advnare ad Legem suscipiendum, et ideo debuit ante Legem dari.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3680">Ad 3m dicitur quod licet sacramenta Legis necessarie fuerint faciliora, tamen circumcisio 
          <cb ed="#T" n="19rb"/>
          fuit vtilior : habuit enim multas utilitates, de quibus dictum est quas 
          non habuerunt sacramenta Legis nouae, et ideo post illam et longum eorum 
          vsum institui debuit.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3685">Ad quartum dicitur quod pena illa non fuit ad satisfactionem, 
          sed tantum ad emundationem. Diceret aliquis ex quo dictum est 
          in prima conclusione quod circumcisio sit data in remedium contra 
          originale peccatum ita quod, sicut baptismus nunc mundat ab originali, 
          ita tunc circumcisio mundabat circumcisum ab originali. 
          Quare ergo Christus circumcidi voluit, ut legitur <ref><title>Luce</title> 2°</ref> cum tamen 
          circumcisione non indiguerit eo, quod originale nullo modo traxit sicut aly , 
          sed ex virgine contemptus fuit et natus ? Item inter praecepta Veteris 
          Legis praeceptum de obseruatione sabbati  fuit propinquius praeceptus 
          moralibus quam praeceptum de circumcisione, inter que etiam enumeratur quia ponitur inter 
          praecepta Decalogi. Et tamen Christus illud non semper seruauit secundum morem Iudeorum, 
          vnde Iudei dicebant de eo <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 9°</ref> : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q1-Qd1e3699" ana="io9_16">NON EST HIC HOMO A DEO, QUI SABBATUM  NON CUSTODIT.</quote>
            <bibl>Ioannes 9:16</bibl>
          </cit> 
          Igitur nec debuit seruare praeceptum de circumcisione. 
          Responditur quod Christus Dominus noster non indiguit circumcisione nec ad eam suscipiendum fuerat obligatus. 
          Patet quia ipsa fuit remedium contra peccatum originale, 
          Dominus autem non contraxit originale quia in gratia conceptus fuit, 
          et sic in primo instanti creacionis animae sue humane
          <cb ed="#T" n="19va"/>
          ipsa tam plena fuit gratia, quod eis gracia scilicet augeri non potuit, 
          nec ipsa anima melior fieri, ut docet <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> in tertio distinctione 18a.</ref> 
          Sed cum gratia nullum potest stare peccatum mortale aut  originale, 
          igitur manifestum est quod non contraxit originale, 
          igitur nec indiguit circumcisionem . 
          Item peccatum originale est secundum <name ref="#Anselm">Anshelmum</name> carentia 
          iustitie originalis cum debito habendi eam. Christus autem non fuit debito iusticie 
          originalis cum non descendit ab Adam per viam propagacionis et modo naturali consweto , 
          sed natus est ex virgine, igitur non indiguit circumcisione nec ad eam obligatus fuit. 
          Quamuis autem Christus non indiguerit circumcisione, voluit tamen sponte circumcidi propter multas 
          causas quas enumerant doctores. Hic est 
          <ref><name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
            in tertia parte <title ref="#SummaTheologica">Summe</title> q<supplied>uaes</supplied>tione 37a</ref> 
          et <ref><name ref="#NicholasOfLyra">Nicolaus de Lira</name> 
          <title ref="#lc">Luce</title> 2° 
          super isto texto Ewangely  : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q1-Qd1e3742" ana="#lc2_21">POSTQUAM CONSUMATI SUNT DIES OCTO UT CIRCUMCIDERETUR PUER,</quote>
            <bibl>Lucas 2:21</bibl>
          </cit> 
          etcetera.</ref></p> 
          
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3750">Prima causa fuit ut probaret ueritatem humane naturae assumpte : 
          sciuit enim Dominus, sicut omnia scit, quod uenturi essent homines 
          peruersi in mundum qui dicturi essent quod Christus 
          Dominus non habuit verum corpus, sed fantasticum tantum ut fuerunt Manichei 
          et etiam homines aly  qui essent dicturi quod, 
          licet haberet verum corpus, non tamen humanum corpus sicut et nos, 
          sed haberet corpus celeste quod eis secum de celo attulisset, 
          ut <name>Valentinus</name> et sui sequaces. 
            Vt ergo Dominus suos fideles contra hos errores
            <cb ed="#T" n="19vb"/>
            incantaret voluit circumcidi, ut ex hoc noscerent in eo veritatem humane 
            naturae ex carne et sanguine, sicut in alio homine.</p> 
            
            <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3758">Secunda causa fuit ut per hoc circumcisionem approbaret 
              et eam tunc institutam a Deo fuisse, sicut et totam Veterem Legem : 
              sciuit enim Dominus uenturos in mundum peruersos homines qui 
              circumcisionem et totam Veterem Legem non reciperent et 
              dicerent eam non a Deo, sed a quodam principe malorum et 
              Deo tenebrarum instituta, ut fuit <name>Manicheus</name> et 
              discipulus eius Faustus et eorum complices. 
              Voluit ergo Dominus circumcidi ut per hoc ostenderet non a Deo tenebrarum, 
              sed a Deo vero circumcisionem sicut et totam Legem institutam ; 
              alias utique non subisset circumcisionem et alia Legis onera si a Deo malorum, 
              ut haeretici dixerunt, Lex fuisset instituta.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3765">Tertia causa ut per hoc ostenderet se fore dignetur <name ref="#Abraham">Abrahe</name> cui, ut dictum est, 
          primo fuit datum praeceptum de circumcisione et fuit promissum quod de semine suo benedicentur omnes gentes .</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3771">Quarta causa ut per hoc Iudeis excusacionem tolleret Eum non recipiendi si non fuisset circumcisus : 
          dixissent perfidi Iudei quod ideo non reciperent Eum ut Messiam, quia esset 
          ethnicus et gentilis incircumcisus, messias vero esset futurus sanctus nasciturus de 
          gente Iudeorum et de progenie Dauid. Vt ergo eis omnem huiusmodi excusacionem 
          tolleret voluit circumcidi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3774">Quinta causa ut per hoc nobis suo exemplo virtutem obedientie commendaret, 
          cum scilicet in se seruaret 
          <cb ed="#T" n="20ra"/> 
          praeceptum Legis cui tamen non erat ascriptus . Cogitate, si Dei filius 
          obediuit praecepto cuius non fuit debitor, 
          quam dignum est et debitum est nos homines 
          prompta voluntate obedire Dei praeceptis, 
          et propter Deum praeceptis superiorum nostrorum 
          hanc obedientiam etiam alibi nobis in seipso ostendit, 
          cum <name ref="#Mary">Marie</name> matri eius et <name ref="#Joseph">Joseph</name> 
          patri putatiuo minoribus et inferioribus se 
          ymo  creaturis suis subditus fuit, ut dicitur <ref><title ref="#lc">Luce</title> 2°.</ref></p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3789">Sexta causa ut qui in similitudinem carnis peccati 
          venerat remedium quo caro peccati in alys  mundari 
          consweuerat  non renueret . Christus uenit in similitudinem 
          carnis peccati quia assumpsit humanam naturam cum multis 
          defectibus quos nos homines peccatores habemus, 
          quamvis ex alia causa. Quia, ut dicit 
          <ref><name ref="#Lombard">Magister</name> libro tertio distinctione tertia,</ref> 
          nos ex peccato originali defectos nostros trahimus. 
          Christus autem non habuit defectus ex aliquo 
          peccato cum nullum umquam habuerit, sed sponte et ex 
          sola misericordia propter nostram salutem assumpsit nostros 
          defectus multos, saltem aliquos, scilicet per quos nobis ostenderet veritatem 
          sue humanitatis, ut erant timor, tristitia et ceterae passiones 
          animae et aliquos ad redemptionem  humanam , 
          propter quam venerat implecionem, ut fuerunt in Eo passibilitas, 
          mortalitas et cetera huiusmodi. 
          Nec enim passibilis fuisset et mortalis : nos redimere non potuisset 
          saltem de lege Dei ordinate, 
          sicut ergo assumpsit similitudinem carnis peccati, 
          id est carnem humanam cum de-
          <cb ed="#T" n="20rb"/> 
          -fectibus que in nobis ueniunt ex peccato. 
          Ita etiam assumpsit circumcisionem qua non indiguit, 
          et quae est in alys  remedium contra peccatum. 
          Magnum fuit hoc humilitatis exitum quod Christus Dominus, 
          qui peccatum non fecit, non dedignabatur ut peccator 
          circumcidi et ob hoc ab alys  peccatorem estimari, 
          quod arguit nostram superbiam. 
          Multi enim volunt peccatores esse et tamen pro talibus 
          non volunt haberi, ymo  non tamquam volunt pro iustis 
          etiam reputari.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3799">Septima causa ut cum Legis onus in se sustineri 
          nos a Legis onere liberaret, secundum illud 
          <ref><title ref="#gal">ad Galathas</title>  4° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q1-Qd1e3808" ana="#gal4_4"> <!-- and gal4_5 -->MISIT DEUS FILIUS SUUM FACTUM 
              SUB LEGE UT EOS QUI SUB LEGE ERANT REDIMERI,</quote>
            <bibl>Galatas 4:4-5</bibl>
          </cit> 
          scilicet ab onere Legis sub quo seruiliter detenebantur. 
          Dicit <title>Glossa</title> : ibidem dicitur autem lex omnis, 
          quia multa et grauia inponebat hominibus que omnia non conferebant 
          gratiam ratione operis operati, dempta circumcisione quae tamen 
          minorem conferebat quam nunc baptismus. 
          Diceret aliquis : omnis Christi actio nostra est instructio, 
          propter quod ipse dixit <ref><title ref="#io">Iohannis</title> 13°</ref> : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q1-Qd1e3827" ana="#io13_15">EXITUM <!-- exemplum --> ENIM DEDI VOBIS UT 
              QUEMADMODUM EGO FECI VOBIS, ITA ET VOS FACIATIS,</quote>
            <bibl>Ioannes 13:15</bibl>
          </cit> 
          cum ergo Dominus noster circumcisus sit deberemus et nos circumcidi. 
          Respondet <ref><title ref="#Aquinas">sanctus Thomas</title> in tertia parte <title>Summe</title></ref> 
          dicens quod Christus circumcisionem suscepit pro illo tempore pro quo adhuc fuerat in praecepto. 
          Et ideo actio sua est nobis in hoc imitanda, 
          ut nobis etiam seruaremus ea que nostro tempore sunt praecepta : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q1-Qd1e3846" ana="#qoh8_6">VNICUIQUE AUTEM NEGOTIO 
            <cb ed="#T" n="20va"/>
            EST TEMPUS ET OPORTUNITAS,</quote>
            <bibl>Ecclesiastes 8:6</bibl>
          </cit> ut dicitur <ref><title ana="#qoh">Ecclesiastico</title> 8°.</ref> 
          Circumcisio ergo tempore natiuitatis 
          Christus fuit adhuc seruanda et habuit 
          tunc efficaciam suam et licet Christus non indiguerit ea, 
          voluit tamen eam suscipere propter causas enumeratas et 
          quibus qui tunc fuisset potuisset etiam tunc eam suscepisse 
          qui voluisset Christum in hoc imitare . 
          Sed nunc, post Christi passionem et sufficientem ewangely promulgationem, 
          ipsa circumcisio non est plus seruanda, 
          quia facta est mortifera : qui enim nunc uellet circumcidi 
          credens ipsam circumcisionem aliquid virtutis adhuc 
          habere -  et sic in ea spem poneret - peccaret mortaliter, 
          quia dicit <ref><name ref="#Paul">Apostolus</name> <title ref="#gal">ad Galathas</title>  5° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d1p2q1-Qd1e3870" ana="#gal5_2">SI CIRCUMCIDIMINI CHRISTUS NICHIL VOBIS PRODEST,</quote>
            <bibl>Gal 5:2</bibl>
          </cit>
          NICHIL AUTEM PRAESERVAT HOMINEM FRUCTU MERITORUM CHRISTI, 
          NEC PECCATUM MORTALE.
        </p>
        
          <p xml:id="nddml4d1p2q1-d1e3878">Ex dictis nunc sufficienter patet quare 
          Christus voluit circumcidi, sed quare non seruauit sic sabbatum , 
          et quedam alia legalia ut vno argumento tangebatur. 
          Respondet <name ref="#Aquinas">sanctum Thomas</name> quod 
          Christus in pueritia sua in nullo fuit 
          segregatus quo ad exteriorem conuersationem ab alys  
          pueris ideo omnia que ad pueros pertinebant in Veteri Lege 
          in se etiam impleri voluit, ut circumcisionem, 
          praesentationem sui in templum cum oblacione hostiarum. 
          Sed quando iam ad perfectam etatem pervenit, tunc ostendere se debuit esse 
          Dominum Legis et se illa non ligari et eam usque ad ipsum impositam esset, 
          et ideo in quibusdam tunc supra Legem operatus est, sicut de obserua-
          <cb ed="#T" n="20vb"/> 
          -tione sabbati  et de tactu leprosi, etcetera.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
  </TEI>