<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 2, Pars 2, Quaestio 1</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.10-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 1, Pars 2, Quaestio 1</title>
          <date when="2015-10-12">October 12, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Lombard Press</publisher>
        <pubPlace>Baltimore, MD</pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-10-05">October 12, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-10-12" who="#MI" status="draft" n="2015.10">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d2p2q1">
        <head>Librum IV, Distinctio 2, Pars 2, Quaestio 1</head>
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3477">Tvnc vero ad baptismij sacramentum 2a pars principalis istius 2e distinccionis 
          in qua <name ref="#Lombard">Magister</name> agit de baptismo Iohannis, et habet tres partes. 
          In prima ponit differentiam eius ad baptismum Christi, 
          2° ostendit quasdam ipsius condiciones ibi ad quid ergo, 
          3° determinat de ipso in quantum ad suscipiens ibi hic considerandum.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3483">Circa istam partem queritur primo vtrum baptismus <name ref="#io">Iohannis</name> 
          fuerit sacramentum Noue Legis 
          <cb ed="#T" n="32va"/> 
          conferens gratiam ratione operis operati.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3491">Arguitur quod sic et primo quod fuerit sacramentum Noue Legis quia fuit signum sacrae rei, 
          scilicet baptismi Christi - ut dicit Magister in littera - 
          et habuit circa materiam et circa formam verborum, quia dicitur 
          <ref><title ref="#act">Actuum</title> 19° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3500">BAPTIZABAT  IOHANNES DICENS : 
              IN EO QUI VENTURUS EST IGITUR VIDETUR QUOD FUERIT SACRAMENTUM NOVE LEGIS.</quote>
            <bibl>XXX <!-- this doesn't seem quite right --></bibl>
          </cit>
        </p>
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3509">Secundo arguitur quod conferebat gratiam, 
          quia dicitur <ref><title ref="#mt">Mathei</title> 3°:</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3518">ERAT IOHANNES BAPTIZANS  
              ET PRAEDICANS BAPTISMUM PENITENTIAE 
              IN REMISSIONEM PECCATORUM.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit> 
          Sed illa non fit sine gratia, 
          igitur baptismus ille conferebat gratiam.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3527">3° <name ref="#Augustine">Augustinus</name> 
          dicit contra Donatistas ita : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3534">Credam Iohannem baptizasse  
              in aqua in remissionem peccatorum ut ab eo baptizatis  
              in spe remittentur peccata, 
              sed spes de remissione peccatorum non potest esse nisi per gratiam.</quote>
            <bibl>Augustinus, XXX</bibl>
          </cit> 
          Igitur baptismus ille contulit gratiam.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3542">In oppositum arguitur et primo quod non sit sacramentum 
          Noue Legis quia omnia sacramenta Noue Legis sunt a 
          Christo Domino instituta, sed baptismus 
          <name ref="#John">Iohannis</name> non est a Deo institutus. 
          Igitur maior nota ex dictis minor probatur, 
          quia nullum sacramentum a Deo institutum nominatur a ministro : 
          non enim dicitur <mentioned>baptismus <name ref="#Peter">Petri</name></mentioned> 
          aut <mentioned>Pauli</mentioned>, 
          sed ille baptismus dicitur <mentioned>baptismus Iohannis</mentioned>. 
          Igitur ipse <name ref="#io">Iohannes</name> eum instituit igitur, 
          etcetera.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3562">Secundo arguitur quod non conferebat gratiam 
          quia gratia non confertur sine Spiritu sancto, 
          sed in baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> 
          non dabatur Spiritus sanctus ipsis baptizatis , 
          <cb ed="#T" n="32vb"/> 
          vnde <ref><title ref="#act">Actuum</title> primo</ref> 
          dicitur : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3576" ana="#act1_5">IOHANNES QUIDEM BAPTIZAVIT  AQUA, 
              VOS AUTEM BAPTIZABIMINI  SPIRITU SANCTO IGITUR,</quote>
            <bibl>Actuum 1:5</bibl>
          </cit> 
          etcetera.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3584">Notandum quod <name ref="#John">Iohannes</name> 
          fuit praecursor Domini in multis quia ante Eum fuit annunciatus , 
          et ante Eum fuit natus, et ante Eum fuit mortuus, 
          et ante Eum descendit in limbum Patrum. 
          Similiter ante Eum praedicauit suam praedicationem : 
          ante incepit quam Christus inceperit praedicare, 
          et hoc ideo ut per suam praedicationem populum ad 
          se congregaret et ipsi populo congregato annuntiaret 
          Christum advenisse nunc in mundum per carnis assumpcionem 
          et de proximo venturum per sui manifestationem. 
          Et sic etiam ante Christum baptizauit  
          ut per suum baptismum aswefaceret  homines ad Christi baptismum suscipiendum.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3590">Secundo notandum quod baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> 
          habuit pro materia aquam et pro forma habuit illa verba: 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3597">EGO TE BAPTIZO  IN NOMINE VENTURI.</quote>
            <bibl>XXX</bibl>
          </cit> 
          Et per venturum intellexit Christum Dominum qui 
          - licet ante triginta annos in carnem venerit - 
          non tamen adhuc fuit mundo manifestus. 
          Et ergo fuit adhuc in mundum venturus per sui manifestationem ; 
          de hoc ergo baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> querit quaestio vtrum fuerit sacramentum. 
          Et pro illo oportet me morari vnius dicti in prima quaestione, 
          scilicet quod sacramentum vno modo accipitur generaliter : 
          prout diffinitur a <name ref="#Lombard">Magistro</name> est sacre rei signum, 
          id est res sensibilis ex diuina institutione significans rem sacram.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3611">Respondendo ergo ad quaestionem dicitur primo quod baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> 
          <cb ed="#T" n="33ra"/> 
          fuit sacramentum illo modo iam dictio causando <unclear>???</unclear>. 
          Patet quia fuit res sensibilis, quia aqua et verba que poterant videri, 
          audiri et tangi, et fuit a Deo institutus ad praefigurandum et 
          designandum baptismum Christi, qui est sacra res. 
          Fuit etiam baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> institutus ad aswefaciendum  
          homines ad baptismum Christi. 
          Et ideo dixit <name ref="#John">Iohannes</name> <ref><title ref="#mt">Mathei</title> 20° :</ref> 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3635" ana="#mt3_11">EGO BAPTIZO  IN AQUA.</quote>
            <bibl>Matthaeus 3:11</bibl>
          </cit> 
          Vt dicit <title>Gloza</title>  : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3647">Tantum corpora lauo quia peccata soluere nescio,</quote>
            <bibl>Glossa</bibl>
          </cit> 
          ut sicut nascendo et praedicando praecedo, 
          sic baptizando  ad Christi baptismum diligam.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3656">Secundo dicitur 
          quod baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> non fuit sacramentum Noue Legis, 
          nec conferebat gratiam ratione operis operati. Prima pars patet quia ad sacramenta 
          Noue Legis requiritur  quod significent effectum spiritualem et 
          illum efficiant misterialiter ex omnia institutione. 
          Modo baptismus <name ref="#John">Iohannis</name>, licet significet baptismum Christi, 
          non tamen Christum efficiebat, nec efficiebat effectum ablutionis 
          animae a peccato. Et ergo non fuit sacramentum vnius Noue Legis, 
          sed fuit praeparatorium homini ad libencius suscipiendum Christi baptismum. 
          Et ergo dicunt doctores quod sicut torneamentum  non est bellum, 
          sed est quod praeparatorium ad bellum, sic baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> 
          non fuit sacramentum proprie, fuit quoddam praeparatorium et aswefactorium  
          hominum ad Christi baptismum, qui est vere et propryssime  sacramentum.  
          Secunda pars conceditur ab omnibus quia non efficie-
          <cb ed="#T" n="33rb"/>
          -bat aliquid quod non esset praeparatio hominis, 
          gratia autem non potest ab homine dari et ideo patet quod baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> 
          gratiam non conferebat ratione operis operati.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3673">Ad primum argumentum ante oppositum dicitur quod, 
          licet fuerit sacramento - accipiendo sacramentum generaliter prout 
          est sacre rei signum, ut etiam dictum est in questione - non tamen fuit 
          sacramentum proprie nec sacramentum Noue Legis eo, 
          quod non mundabat a culpa nec conferebat gratiam ; 
          scilicet tota eius vtilitas fuit disponere ad Christum et ad eius baptismum, 
          ut dictum fuit, et ideo competens  fuit illa forma ut in nomine Christi venturi baptizaret.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3676">Ad 2m respondet <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          quod illa auctoritas  sic exponenda est et illa duo, 
          scilicet baptizans  et praedicans, reuenuntur ad diuersa baptismata. 
          Hoc modo erat <name ref="#John">Iohannes</name> baptizans , 
          scilicet suo baptismo et erat praedicans, 
          scilicet baptismum Christi qui est in remissionem peccatorum. 
          Si autem illa duo, scilicet baptizans  et  praedicans volumus referre ad idem, 
          scilicet ad baptismum <name ref="#John">Iohannis</name>, sic dicitur esse 
          in remissionem peccatorum, quia <name ref="#John">Iohannes</name> 
          a se baptizatis  imponebat dignos fructus penitentie agere 
          quibus communiter remissionem peccatorum. 
          Et ita qui vere penitebant, illi consequebantur remissionem peccatorum non per baptismum <name ref="#John">Iohannis</name>, 
          sed per penitentiam.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3699">Ad 3m dicitur quod spes ex gratia procedit aliquo modo, 
          non tamen semper ex gratia habita, sed aliquando ex gratia expectata, 
          etcetera. Baptismus <name ref="#John">Iohannes <!-- Iohannis --></name> 
          spem dedit remissionis peccatorum non conferens gratiam, sed promittens 
          <cb ed="#T" n="33va"/>
          eam in hoc, quod praefigurabat baptismum Christi qui digne suscipientibus 
          daret eam. Et licet argumenta in oppositum probent verum, 
          scilicet quod baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> non fuit sacramentum 
          Noue Legis nec conferebat gratiam, tamen, quia primum argumentum petit etiam quare 
          ille baptismus dicatur <mentioned>baptismus <name ref="#John">Iohannis</name></mentioned> 
          cum tamen nullus dicatur <mentioned>baptismus <name ref="#Peter">Petri</name>,</mentioned> 
          aut <mentioned>Pauli</mentioned> uel <mentioned>alterius ministri,</mentioned> 
          et etiam petit an baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> fuerit a Deo institutus. 
          Ideo ad illud respondetur secundum <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctum</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          et ceteros : Iohannes suum baptismum instituit ex praecepto diuino. 
          Et ideo <ref><title ref="#io">Iohannis</title> primo</ref> dixit : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3746" ana="#io1_33">QUI ME MISIT BAPTIZARE , ILLE MICHI DIXIT,</quote>
            <bibl>Ioannes 1:33</bibl>
          </cit> 
          etcetera, sed tota Trinitas misit eum baptizare  
          et ita auctoritate  Dei suum baptismum instituit. 
          Et sic patet quod institucio illius baptismi fuit a Deo per auctoritatem  
          et a <name ref="#John">Iohanne</name> per ministerium. 
          Accepit autem baptismum ille nomine a <name ref="#John">beato Iohanne</name>, 
          ut scilicet dicetur <mentioned>baptismus <name ref="#John">Iohannis</name></mentioned> 
          propter tres causas, secundum <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctum</supplied> T<supplied>homam</supplied></name>.</p>
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3774">Primo quia ipse <name ref="#John">Iohannes</name> fuit illius sui baptismi institutor ministerialis, 
          ut iam dictum est, sed nec <name ref="#Peter">Petrus</name>, nec <name ref="#Paul">Paulus</name>, 
          nec aliquis aliorum fuit quocumque alio modo institutor baptismi Christi, quos scilicet ipsi baptizabant , ut notum est. 
          Christus enim solus eum instituit et igitur <mentioned>baptismus Christi</mentioned> 
          non dicitur <mentioned>baptismus <name ref="#Peter">Petri</name></mentioned>, aut <mentioned><name ref="#Paul">Pauli</name></mentioned>, 
          aut cuiuscumque alterius, sed solius Christi.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3799">2°, quia in baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> nichil efficiebatur quod <name ref="#John">Iohannes</name> 
          non faceret proprie : in illo enim baptismo non dimittebantur peccata nec conferebatur 
          <cb ed="#T" n="33vb"/> 
          gratia, sed tantum lauabantur corpora exterius in signum et aswefactionem  baptismum Christi. 
          Et hoc totum fecit <name ref="#John">Iohannes</name>, 
          in baptismo vero Christi interius dimittitur culpa et infunditur gratia. 
          Licet ergo <name ref="#Peter">Petrus</name> uel <name ref="#Paul">Paulus</name> 
          aut alius minister baptismi Christi exterius adhibeat sensibilia elementa, 
          non tamen effecit interiores effectus proprie, 
          sed istos solus efficit Deus immediate , 
          et inde est quod baptismus noster non dicitur baptismus <name ref="#Peter">Petri</name> 
          aut alterius ministri, sed dicitur <mentioned>baptismus Christi,</mentioned> 
          quia ille, cum solus instituit, et eius effectus in anima inmediate efficit.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3827">3° dicebatur <mentioned>baptismus <name ref="#John">Iohannis</name></mentioned> 
          quia sibi soli, scilicet <name ref="#John">Iohanni</name>, 
          fuit datum illius baptismi ministerium ut solus baptisaret 
          illo baptismus et nullus alius, nec forte auctoritate <name ref="#John">Iohannis</name>. 
          Sed diceret aliquis : ex quo baptismus <name ref="#John">Iohannis</name> 
          fuit baptismus penitentiae, quare ergo Christus Dominus voluit eo baptizari , 
          cum tamen penitentia ei non competebat sicut nec peccatum <unclear>?</unclear></p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3846">Respondetur quod sicut circumcisio non fuit Christo 
          in remedium originalis peccati a quo penitus fuerat immunis, 
          sic baptismus Iohannis non fuerat baptismus penitentiae quo ad Christum, 
          sed quo ad alios qui per ipsum ad penitentiam praeparabantur. 
          Licet ergo Christus nichil a baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> accepit sicut nec a circumcisione, 
          voluit tamen baptizari illo baptismo <name ref="#John">Iohannis</name> propter plures causas, 
          quarum tres tangit <title>Gloza</title>  <name ref="#Lombard">Magistri</name> : 
          primo voluit enim baptisari propter humilitatem implendam. Propter hoc
          <cb ed="#T" n="34ra"/>
          <ref><title ref="#mt">Mathei</title> 3°.</ref> Cum veniret ad baptismum <name ref="#John">Iohannis</name>, 
          et <name ref="#John">Iohannes</name> eum prohiberet et diceret : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3876" ana="#mt3_14">EGO DEBEO A TE BAPTIZARI ,</quote>
            <bibl>Matthaeus 3:14</bibl>
          </cit> 
          dixit ei Ihesus : 
          <cit>
            <quote xml:id="nddml4d2p2q1-Qd1e3885" ana="#mt3_15">SINE MODO SIC ENIM DECET NOS IMPLERE OMNEM IUSTITIAM,</quote>
            <bibl>Matthaeus 3:15</bibl>
          </cit> 
          id est secundum <title>Glozam</title> decet nos implere perfectam humilitatem. 
          Vocat omnem iusticiam propter hoc, quia omnis et perfecta iustitia omne alienum a se  
          reicit et ei cuius est reddit iusticia : 
          enim est vnicuique quod suum est reddere. 
          Et hoc etiam facit perfecta humilitas que omne bonum a se quasi alienum remouet et Deo, 
          cuius omne bonum est, reddit et attribuit. 
          Reicit quidem a se non extingwendo  illud bonum, 
          sed non sibi ipsi et suis viribus attribuendo, 
          sed Deo attribuendo cuius omne bonum est quod in nobis est.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3896">2° uoluit baptizari  propter hoc, 
          ut suo baptismo baptismum <name ref="#John">Iohannis</name> 
          approbaret tamquam a Deo institutum et ordinatum.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3902">3° propter hoc, ut aquas consecraret 
          in baptismum verum, quo nos baptizarentur  : 
          tunc enim suo tactu mundissime carnis aquis vim regeneratiuam dedit, 
          ut dicit <name ref="#Bede">Venerabilis Beda</name> et non solum illi 
          aquae quam suo corpore tetigit, sed et omni aque elementali.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3908">4° uoluit baptizari  et a Iohanne minori se propter hoc, 
          ut wult  <name ref="#Augustine">Augustinus</name>, inde natura boni ut ostenderet 
          quod non interesset quantum est ex parte baptismi quis a quo baptizaretur  : 
          baptismus enim, ut patebit posterius, non a ministro, sed a Christo habet efficaciam suam.</p> 
        
        <p xml:id="nddml4d2p2q1-d1e3914">5° secundum <name ref="#Augustine">Augustinum</name> 
          <cb ed="#T" n="34rb"/> 
          in De questionibus Noui et Veteris Testamenti, 
          scilicet ad exemplum baptismi proponendum hys  
          qui futuri erant Fily  Dei per fidem, 
          ut scilicet et ipsi baptizarentur  
          cum scirent et Christum baptismum accepisse. 
          Et congruum fuit Christum magis in Iordane baptizari  
          quam in alia aqua propter hoc, 
          quod Iordanis fuit conveniens figura baptismi Christi, 
          quia cum populus Israheliticus exiret de terra Egipti et venisset per desertum, 
          tunc inter eos et terram promissionis mediabit Iordanis fluuius. 
          Vt habetur in libro <title ref="#ios">Iosue</title>, nullus eorum potuit intrare terram promissionis, 
          nec transeundo per fluuium Iordanis, 
          ita ymaginandum  est quod baptismus Christi est sicut quidam 
          fluuius medius inter hunc mundum in quo manemus et inter vitam eternam, 
          per quem fluuium baptismi oportet transire omnes perventuros ad celeste regnum. 
          Ex hys  apparet quare Christus Dominus voluit baptisari baptismo <name ref="#John">Iohannis</name>, 
          qui tamen nichil sibi contulit sicut nec circumcisio, et quare potius in Iordane quam in alia aqua.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>