<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-schema/raw/master/LombardPressODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Librum IV, Distinctio 7, Quaestio 4</title>
        <author>Nicolas de Dinkelsbuhl</author>
        <editor xml:id="MI">Maria Ingenio</editor>
        <respStmt>
          <resp>Encoded into TEI</resp>
          <name xml:id="JW">Jeffrey C. Witt</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="2015.11-dev-master">
          <title>Librum IV, Distinctio 7, Quaestio 4</title>
          <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>LombardPress in collaboration with the THESIS project</publisher>
        <pubPlace></pubPlace>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/">Creative Commons Attribution-NonCommercial-NoDerivs 3.0 License</ref></p>
        </availability>
        <date when="2015-11-12">November 25, 2015</date>  
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="T" n="bnf">TM 536</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2015-11-25" who="#MI" status="draft" n="2015.11">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <note type="status">
            <note type="collobaration">Yes</note>
            <note type="validating-schema">lbp-0.0.1</note>
            <note type="transcription-type">critical</note>
          </note>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="includeList">
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/workscited.xml" xpointer="worksCited"/>
        <xi:include href="https://bitbucket.org/lombardpress/lombardpress-lists/raw/master/Prosopography.xml" xpointer="prosopography"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="nddm-l4d7q4">
        <head>Librum IV, Distinctio 7, Quaestio 4</head>
        <p>Quarto queritur vtrum caracter qui in sacramento confirmationis imprimitur  praesupponat caracterem baptismalem.</p> 
        
        <p>Arguitur primo quod confirmatio non imprimat  caracterem quia, ut dictum est distinctione 6ta : - 
          Caracter est signum distinctiuum, sed pugna spiritualis omnibus indicitur - . 
          Cum ergo sacramentum confirmationis detur ad roborandum in pugna spirituali, videtur quod in ipsa non fiat aliqua distinctio alius ab altero : 
          igitur non sit ibi impressio  caracteris distingwentis .</p> 
        
        <p>Secundo arguitur quod caracter confirmacionis non praesupponat caracterem baptismalem, 
          quia caracter confirmacionis ad hoc datur ut homo fortiter Christum confiteatur. 
          Sed aliqui ante baptismum Christum fortiter confessi sunt etiam ad martiry  palmam pervenientes, 
          igitur quis patet ante baptismum accipere caracterem confirmacionis ?</p> 
        
        <p>3°, idem 2m essenciam est caracter baptismi et confirmationis, igitur vnus non praesupponit alterum : 
          idem enim non praesupponit seipsum. Antecendens probatur 
          <cb ed="#T" n="96ra"/> 
          quia ad vnam formam non potest esse nisi vna assimilacio, 
          igitur, cum caracter sit signum assimilans Trinitati, 
          videtur quod caracter confirmacionis non potest esse alius a caractere baptismi.</p> 
        
        <p>4To, ad omnia que necessario se consecuntur quis eodem caractere adscribitur , 
          sicut idem est caracter in sacerdote ad conficendum et absoluendum ? 
          Sed confessio fidei cuius sacramentum est confirmacio consequitur de necessitate ad fidem cuius sacramentum est baptismus, 
          quia <quote>CORDE CREDITUR AD IUSTITIAM, ORE AUTEM CONFESSIO AD SALUTEM</quote> (<title ref="#rom">Romanorum</title> 1°). 
          Igitur idem caracter est in baptismo et confirmacione.</p> 
        
        <p>In oppositum arguitur et primo quod in confirmacione imprimatur caracter : 
          dictum est distinctione sexta. 
          Sed quod caracter confirmacionis praesupponat caracterem baptismalem, 
          patet per <name ref="#Dionysius">Dyonisium</name> in <title>De Ecclesiastica Ierarchia,</title> 
          vbi dicit : - Nichil diuinitus traditum operari potest qui non est regeneratus per baptismum -. 
          Sed caracter confirmacionis est quoddam traditum diuinitus , 
          igitur nullus potest eum recipere nisi baptizatus.</p> 
        
        <p>Respondeo 2m <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctum</supplied>> T<supplied>homam</supplied></name> : 
          dicitur primo quod in sacramento confirmacionis imprimatur caracter ei qui confirmatur. 
          Declarat <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied></name> 
          sic, quia ut dictum fuit praeuius, caracter est signum distinctum quo quis ab alys  
          distingwitur  ad aliquid spirituale deputatur . 
          Sed ad spirituale potest vnus
          <cb ed="#T" n="96rb"/>
          deputari vno modo, ut in se spirituale participet. 
          Et ad hoc deputatus est homo in baptismo quia baptizatus potest iam particeps esse omnis spiritualis receptionis.</p> 
          
          <p>Alio modo deputatur quis ad spirituale, aut ut spiritualia in noticiam aliorum ducat per Christi 
          fortem confessionem. Et ad hoc deputatur homo per confirmationem unde eis, 
          tempore persecutionis Ecclesiae, eligebantur aliqui qui debent 
          in loco persecutionis remanere ad publice, non Christi confitendum alys  occulte  
          credentibus, ut patet in legendo sancti Sebastiani.</p> 
        
        <p>3° modo deputatur ut etiam spiritualia alys  credentibus tradat et ad hoc deputatur homo per sacramentum ordinis. 
          Et ideo, sicut in baptismo confertur caracter et in ordine, ita etiam in confirmatione. 
          Secundo caracter est etiam signum conformans nos sanctae Trinitati, sed sicut oportet nos ei conformari 
          in sapiencia et potentia, ita etiam in bonitate.</p>
        
          <p>Cum ergo in baptismo imprimatur  caracter fidei conformans nos diuinae sapiencie, 
          et in ordine imprimatur  caracter potestatis conformans nos diuinae potentie, 
          sequitur quod in confirmacione imprimatur  caracter plenitudinis Spiritus sancti, 
          scilicet conformans nos diuinae bonitati. 3° per caracterem, quasi adscribimur  familie Christi. 
          Sed sicut Christus est pater, mater et est sacerdos, ita est et rex noster. 
          Cum ergo per caracterem baptismalem adscribimur  ei quasi patri,
          <cb ed="#T" n="96va"/>
          fily  regenerati per baptismum, et per caracterem ordinis adscribimur  
          ei quasi ministri summo sacerdoti, sequitur quod simili racione in 
          confirmatione debeat imprimi  caracter quo conformamur ei quasi milites regi. Hec <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> T<supplied>homas</supplied>.</name> 
          Et etiam superius fuit declaratum quod in confirmatione imprimatur  caracterem .</p>
          
          <p>Secundo dicitur quod caracter confirmacionis est alius a caractere baptismali. 
          Probatur, quia diuersarum causarum debent esse diuersi propry  et immediati  effectus. 
          Sed baptismus et confirmacio sunt distincte causae et distincta sacramenta, et propry  
          ac immediati  effectus sunt eorum caracteres, igitur etiam isti caracteres sunt inter se distincti. 
          Confirmatur caracter confirmationis ad aliud, ordinatur ab eo ad quod  caracter baptismalis ordinatur, 
          ut patet ex iam dictis et etiam ex dictis in fine distinctionis sexte. 
          Igitur caracter ille est distinctus a caractere altero.</p>
        
          <p>3° dicitur quod caracter confirmationis praesupponit caracterem baptismalem in eo qui confirmatur ; patet per racionalem.</p> 
        
        <p>In oppositum argumenta confirmatur item, quia baptismus est principium vite spiritualis 
          secundum <name ref="#Dionysius">Dyonisium</name> et <name ref="#JohnDamascenus">Damascenum</name>, 
          sed remoto principium aufertur  quod est post principium ; igitur qui non est baptizatus  
          non potest accipere caracterem confirmationis.</p> 
        
        <p>Ad primam racionem dicit <name ref="#Aquinas">S<supplied>anctus</supplied> Thomas</name> quod pugna spiritualis, qua quis 
          <cb ed="#T" n="96vb"/> 
          pugnat contra impedientes salutem sui ipsius illa indicitur omnibus, 
          sed ad hoc non datur sacramentum confirmacionis, sed datur ad persistendum 
          fortiter in pugna contra eos qui nomen Christi inpugnant, 
          et ut invitus Christi confessor permaneat et huic pugne non omnes ex officio exponunt, sed solum confirmati.</p> 
        
        <p>Ad 2m dicit quod ad ea quae sunt necessitatis homo admittitur etiam si illud non competat ei ex officio sicut patet quia, 
          eciam non habens ordinem in necessitate baptizare, potest licite, quamuis hoc non congruat, scilicet ex officio, 
          sic etiam quia confiteri nomen Christi, vbi confessio requiritur, est necessitatis. 
          Igitur etiam non baptizatis fidelibus hoc conuenit, quamuis hoc non habeant ex officio caracteris, in sacramento confirmacionis suscepti.</p> 
        
        <p>Ad 3m dicit idem, quod ad vnam formam quam aliquod perfecte  repraesentat non potest esse nec vna assimilacio et Dei 
          Patris non est nec vna ymago perfecta, scilicet Deus filius. 
          Sed si non est perfecta repraesentacio, tunc possunt esse diuerse  
          assimilationes ad vsum simplex et ideo diuerse creaturae diuersimode 2m suum modum diuersam ad Deum similitudinem habent, 
          et propter hoc non est mencione mens, quod sunt diuersi caracteres in anima Trinitati 2m diuersa conformantes.</p> 
        
        <p>Ad 4m dicit quod, licet cuiuslibet baptizati et credentis sit confiteri Christum quando confessio ab eo expetitur, 
          non tamen cuiuslibet est se libere exponere, sed tantum confirmatis. Et hoc patet in apostolis 
          <cb ed="#T" n="97ra"/> 
          quia ante adventum Spiritus sancti confirmantis eos erant clause 
          fores cenaculi propter metum Iudeorum. Postea, repleti 
          Spiritu sancto, ceperunt loqui cum fiducia et publice verbum Dei, 
          ut patet in libro <title ref="#act">Actuum</title>.</p>
                
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>